%% -*- coding:koi8-r -*-
\section{Ведение}
Динамика записи и стирания решеток показателя преломления, связанных с
четырехволновым взаимодействием световых пучков в фоторефрактивных
материалах, является одним из самых сложных вопросов в теории
ФРК. Известны разные подходы к решению этой проблемы: в частности,
динамика обращения волнового фронта в схеме двойного обращающего
зеркала (DPCM) рассматривалась.

В статье [  ] динамика процесса описывалась при помощи системы
усредненных по ансамблю уравнений, связывающих средние амплитуды
световых пучков с корреляционными параметрами, отражающими степень
согласования  вариаций показателя преломления среды со световыми
полями.

Известно, что многие фоторефрактивные материалы обладают сложной
структурой примесных уровней, как глубоких, так и мелких, что приводит
к интересным эффектам. Влияние ловушек различных типов на двухволновое
взаимодействие исследовалось в ряде работ ([  -   ] и других).

В настоящей работе рассматривается четырехволновое взаимодействие в
материале, обладающем двумя типами глубоких примесных центров с
разными временами релаксации. Данная статья является дальнейшим
развитием и обобщением результатов работы [  ]. В первой части
приводятся усредненные по ансамблю уравнения для этого случая,
учитывающие также процессы насыщения ловушек. Даны зависимости
амплитуды обращенной волны от времени, полученные в результате
численного решения этих уравнений. Во второй части проведено сравнение
теоретических кривых с экспериментом; показано, что наличие двух
ловушечных уровней позволяет объяснить некоторые особенности динамики
обращенной волны в системе на основе кристаллов со структурой
силленита. В третьей части получены теоретические зависимости времени
восстановления объемной решетки от времени ее стирания в
DPCM-геометрии для случаев одного и двух ловушечных
уровней. Проводится сравнение с экспериментальными данными,
опубликованными ранее в работе [  ]. Показано, что фоторефрактивный
материал, обладающий двумя типами глубоких ловушечных уровней с сильно
отличающимися временами релаксации может послужить основой системы
распознавания образов.

