\section{Введение}
Явление фоторефракции было обнаружено в 1966 г. при изучении прохождения
достаточно мощного лазерного излучения через электрооптические кристаллы \(Li
Nb O_3\), \(Li Ta O_3\) и некоторые другие. Оказалось, что под воздействием
лазерного излучения изменялся показатель преломления кристалла, что приводило
к искажению волнового фронта луча. Таким образом луч света портил изначально
высокое оптическое качество кристалла - появлялась неоднородность показателя
преломления в освещенном участке. Данный факт послужил основанием для
первоначального названия эффекта - optical damage (оптическое повреждение).
Однако вскоре обратили внимание и на положительные стороны эффекта. Появились
предложения о его практическом использовании. В дальнейшем само явление
получило название фоторефракции.

Поскольку при фоторефракции изменение показателя преломления является
обратимым, то фоторефрактивные кристаллы стали рассматриваться как реверсивные
светочувствительные среды. Довольно быстро была выявлена и физическая суть
эффекта фоторефракции, состоящая в следующем: под воздействием падающего на
кристалл света электроны преносятся в зону проводимости, далее под воздействием
процессов диффузии и дрейфа они преносятся в другие места, где захватываются
на ловушки. В результате в кристалле образуется неоднородное распределение
пространственного заряда, а следовательно и поля. В силу того факта, что
рассматриваемые кристаллы обладают электрооптическим эффектом, в кристалле
образуется  неоднородное распределение показателя преломления, таким образом
производится запись изображения.

При этом два механизма записи диффузионный и дрейфовый приводят, как это показано
в \cite{bPetrov}, к разным результатам, в частности, если кристалл 
освещается интерференционной картиной вида 
\[ 
I\left( x\right) = I_0\left(
1+m\cos\, k_x x\right),
\] 
то при малых длинах диффузии \( L_d \), таких что \( k_x L_d \ll 1\),
внутреннее поле в кристалле
\[
E_{sc} \left( x \right) \sim \sin \, k_x x .
\]
Таким образом поле \( E_{sc} \) смещено на \( \frac{\pi}{2} \) относительно
интерференционной картины. Данный факт отражен на рис.\ref{figDiff_phr}.  
Аналогично при
малых длинах дрейфа \( L_0 \), таких что \( k_x L_0 \ll 1\), внутреннее поле в
кристалле 
\[
E_{sc} \left( x \right) \sim -\cos \, k_x \left( x+\frac{L_0}{2} \right),
\]
что также отражено на соответствующем рис.\ref{figDr_phr}. 

\input fig_diff_phr.tex

\input fig_dr_phr.tex

При этом особый интерес 
предоставляет диффузионный механизм записи. Прежде всего потому что прекачка 
энергии происходит на решетках сдвинутых на \(\frac{\pi}{2}\) относительно 
интерференционной картины \cite{bPetrov}. 

При выводе уравнений, описывающих процесс формирования поля пространственного
заряда, будем пользоваться классической работой \cite{bKukhtarev_phr}.