%
% phm - physical model
%

\section{Процесс формирования голографических решеток в ФРК} 
Как на то указывалось выше, процесс формирования поля пространственного заряда
условно можно разделить на три составляющие, которые происходят одновременно и,
следовательно, уравнения их описывающие, должны решаться совместно: генерации
свободных носителей заряда; переноса свободных носителей заряда; формирование
поля пространственного заряда. Рассмотрим эти составляющие подробнее. При этом будем
предполагать, что свободными носителями заряда являются электроны.

\subsection{Фоточувствительные центры в ФРК}
Задача о возбуждении фотоэлектронов и захвате их на примесные центры является одной из самых главных
частей в более общей задаче о формировании поля пространственного заряда. Не смотря на это данная 
задача в данный момент еще не полностью изученна и мы можем располагать более-менее достоверными данными 
только для отдельных типов кристаллов.

\subsection{Процессы генерации и рекомбинации свободных носителей заряда}

%
% Картинка формирования поля пространственного 
% заряда
%
\input fig_gm1_phr.tex

Как указывалось выше, падающий на кристалл луч света возбуждает в освещенной
области кристалла фотоэлектроны. При этом возбуждение происходит с примесных
центров, \( N \). Рекомбинация проходит на ловушки \( N^{+}\) (см. рис
\ref{figGenerationModel1_phr}). Обозначим через \(N_D\) - концентрацию всех примесей в
кристалле (\(N_D\) - величина постоянная для данного кристалла), через
\(N_D^{+}\) - концентрацию ионизированных доноров (они же - ловушки).

Скорость "генерации" ловушек (она же - скорость генерации фотоэлектронов)
пропорциональна концентрации доноров \(N_D - N_D^{+}\) и интенсивности
падающего света \( I \). Коэффициент пропорциональности \( s \) называется
сечением фотоионизации.

Скорость рекомбинации электронов пропорциональна концентрации ловушек
\(N_D^{+}\) и концентрации свободных носителей заряда (электронов в нашем
случае) \( n \). Коэффициент пропорциональности обозначим через \( \gamma_R
\) (так называемая константа рекомбинации).

Объединяя вышеизложенное можно записать:

\begin{equation}
\label{eqND_phm_1_phr}
\frac{\partial N_D^{+}}{\partial t}  =
 s I \left( N_D - N_D^{+} \right) - \gamma_R n N_D^{+}, 
\end{equation}

При выводе данного соотношения не учитывалась так называемая "темновая"
(тепловая) генерация носителей заряда.

\subsection{Процессы переноса свободных носителей заряда} 

В дальнейшем при рассмотрении процессов переноса свободного заряда будем
учитывать только дрейф (см. рис.\ref{figDr_phr}) 
и диффузию электронов (см. рис.\ref{figDiff_phr}). 
Это означает, что мы пренебрегаем в частности 
фотовольтаическим эффектом.

Для описания процессов переноса носителей заряда запишем два уравнения.
Первое, так называемое уравнение баланса, описывает изменение концентрации
носителей заряда за счет процессов генерации - рекомбинации, а также за счет
переноса носителей

\begin{equation}
\label{eqN_phm_1_phr}
\frac{\partial n}{\partial t}  = \frac{\partial N_D^{+} }{\partial t} +
\frac{1}{e} \nabla j.  
\end{equation}

Следующее - уравнение для тока в котором учитывается перенос зарядов
посредстом диффузионного и дрейфового механизмов
\begin{equation}
\label{eqJ_phm_1_phr}
j = e \mu n E + D \nabla n, 
\end{equation}

\begin{equation}
\label{eqE_phm_1_phr}
E=E_0 + E_{sc}, 
\end{equation}
где обозначено через \(\mu\) - подвижность электронов, \(D\) - коэффициент диффузии.
Электрическое поле \(E\), определяемое соотношением (\ref{eqE_phm_1_phr}) 
состоит из двух
частей: постоянного поля \(E_0\), определяемого внешними условиями и искомого
поля пространственного заряда \(E_{sc}\).

\subsection{Процесс формирования поля пространственного заряда} 
Процесс формирования поля пространственного заряда описывается уравнением Пуассона
\begin{equation}
\label{eqPuasson_phm_1_phr}
\nabla E = - \frac{4 \pi e} {\varepsilon} \left( n + N_A - N_D^{+} \right),
\end{equation}
в левой части которого записана суммарная плотность заряда. Через \( N_A \)
обозначена концентрация отрицательных зарядов (акцепторов).

В темновых условиях некоторая часть примесных центров свободна от электронов,
т. е. \( \left. N_D^{+} \right|_{I=0} \ne 0 \) Компенсирующие акцепторные
уровни полностью заполнены электронами, так чтобы в темновых условиях
компенсировать  \( N_D^{+} \), т. е. \( \left. N_D^{+} \right|_{I=0} = N_A \).
Так в частности для кристаллов \( BSO \): \( N_D = 10^{19} см^{-3} \) \cite
{bND_phr} ,  \( N_A = 10^{16} см^{-3} \) \cite {bNA_phr}

\subsection{Линейный электрооптический эффект в ФРК}
Важнейшим механизмом фоторефракции, обеспечивающим формирование голографических решеток,
является электрооптический эффект. Суть этого эффекта состоит в следующем

\subsection{Система уравнений, описывающая процесс формирования
голографических решеток в ФРК}
Как на то указывалось выше уравнения (\ref{eqND_phm_1_phr} - 
\ref{eqPuasson_phm_1_phr}) должны
решаться совместно, т. о. система уравнений, описывающая процесс формирования
голографических решеток в ФРК выглядит следующим образом:

\[
\frac{\partial N_D^{+}}{\partial t}  =
 s I \left( N_D - N_D^{+} \right) - \gamma_R n N_D^{+}, 
\]

\[
\frac{\partial n}{\partial t}  = \frac{\partial N_D^{+} }{\partial t} +
\frac{1}{e} \nabla j,  
\]

\[
j = e \mu n E + D \nabla n, 
\]

\[
\nabla E = - \frac{4 \pi e} {\varepsilon} \left( n + N_A - N_D^{+} \right),
\qquad E=E_0 + E_{sc}, 
\]

\begin{equation}
\label{zero_cond_phr}
N_A = \left. N_D^{+} \right|_{I=0}, \qquad N_D = \left. const \right|_t, \qquad
N_A = \left. const \right|_t.
\end{equation}

В заключение имеет смысл привести численные значения параметров, используемых в 
описанных выше уравнениях \cite{bValley_phr}.

\input tblProper_phr.tex 
