%% -*- coding:koi8-r -*-
\section{Введение. Постановка задачи}

В последнее время большой интерес вызывает такая область научной 
деятельности, как обработка информации. Связано это с бурным ростом, 
который наблюдается в последние пол века в данной области. Возрастают
вычислительные мощности, но еще большими темпами возрастают объемы
информации. В данный момент основные вычислительные средства построены
на базе  полупроводниковой техники. Основной характерной чертой таких
устройств является то что обработка информации в них осуществляется
последовательно. Это вполне подходит для численных расчетов, но 
совершенно не подходит для таких, актуальных в данный момент времени задач,
как распознавание изображений, поиск информации по нечетким критериям
в больших объемах данных и многих других. 

Объединяет данные задачи, то что с ними довольно неплохо справляется
природа, в частности человеческий мозг. Мозг является по сути своей 
аналоговой вычислительной машиной, которая состоит из множества 
простейших элементов - нейронов, которые осуществляют обработку 
информации параллельно. Внутренняя структура самих нейронов проста,
по сравнению со внутренней структурой ядра полупроводниковых (цифровых)
вычислительных машин - микропроцессора, но структура конгломерата этих
нейронов, который мы называем мозгом - несравненно сложнее.

В настоящее время именно параллелеризм обработки информации представляется
наиболее перспективным направлением развития вычислительной техники.
В частности традиционные электронно-вычислительные машины (ЭВМ) объединяются
в кластеры. Кластер представляет собой совокупность отдельных, простых,
ЭВМ объеденненых посредством сети в одно общее целое. Кластер по реализации
похож на мозг, но по сути от него очень сильно отличается. Основные
отличия состоят в том, что отдельный элемент кластера представляет собой
сложное устройство и то что таких элементов, прежде всего в силу 
их высокой сложности, а следовательно, и высокой цены, мало.

В данный момент времени уже видны пределы в развитии полупроводниковой 
вычислительной техники. Данный факт заставляет искать новые явления 
природы, которые могут быть использованы в обработке информации. 
Особое место здесь занимает оптическая обработка информации. 
Примерно до середины 20-го века оптическая
и электронная вычислительная техника развивались одинаковыми темпами.
В то время особо остро стояли задачи численных расчетов,
что привело к быстрому росту именно цифровых ЭВМ. В настоящее время,
когда появились новые задачи - все больший интерес стала вызывать 
оптическая обработка информации. Основной отличительной чертой которой 
является параллелелизм.

Оптическая обработка информации выигрывает за счет параллельной обработки
именно на больших объемах данных, и проигрывает ЭВМ на малых объемах.
Большое количество работ посвящено реализации различных математических
алгоритмов на базе оптики. Основным недостатком этих работ
 является то что в них недостаточно широко используются средства
предоставляемые для данных задач оптикой. В частности, оптика используется
в качестве особого вычислительного средства, позволяющего эффективно
решать определенный круг математических задач. Вместе с тем очевидно,
что для реализации систем распознавания оптических образов надо 
записывать соотношения между различными образами, т. е. реализовать
так называемую ассоциативную память. Для этой цели
в описанных выше работах используются простые транспаранты. 
Вместе с тем  в оптике известны другие методы реализации ассоциативной
памяти. В этой связи стоит прежде всего отметить динамическую голографию. 
Обыкновенная оптическая голография, открытая еще Габором, 
имеет дело с восстановлением оптических изображений. Динамическая 
голография позволяет перезаписывать изображения и, следовательно, 
идеально подходит в качестве средства реализации
ассоциативной памяти и может быть использована для построения
устройств распознавания оптических образов. Существуют работы 
в которых на базе ФРК реализованы устройства ассоциативной 
голографической памяти.

Кроме того последние исследования  позволяют нам надеяться на построение 
устройств для хранения
больших объемов данных в основе которых также лежит динамическая
голография. Теоретически ожидаемая плотность хранения данных в таких
устройствах составляет 1Тб на кубический сантиметр (\(1 \frac{TB}{sm^3}\)),
теоретически исследователи ожидают плотностей записи порядка 
(\(10 \frac{GB}{sm^3}\)). Для сравнения - используемый в данный момент
магнитный способ записи позволяет записывать данные с плотностью 
(\(~ 10 \frac{MB}{sm^2}\)) и это без учета размеров самих устройств.
При этом в устройствах голографической памяти будут отсутствовать
движущиеся части, что позволит использовать данные устройства 
в специфических условиях, таких например, как невесомость. 

В основе динамической голографии лежит фоторефрактивный эффект, который 
состоит в изменении показателя преломления так называемых фоторефрактивных
кристаллов (ФРК) под действием падающего света.
Таким образом,  в ФРК записывается голографические
решетки, в дальнейшем падающий свет испытывает дифракцию на данных
решетках. В результате происходит перераспределение энергии в падающих
световых пучках. Данное явление носит название явления самодифракции.

На базе явления самодифракции построено большое количество разнообразных
схем обращения волнового фронта. В данных схемах фоторефрактивный кристалл, 
работает 
в качестве особого зеркала, которое обращает волновой фронт падающей на него
световой волны. Это значит что фазовая структура ``отраженного'' светового
пучка является обращенной по отношению к фазовой 
структуре падающего светового пучка. Схемы обращения волнового фронта (ОВФ)
являются основными элементами в оптических системах распознавания образов,
построенных на ФРК.

Данные устройства кроме применений в области оптической обработки информации
могут использоваться также для компенсации 
фазовых искажений в различных оптических устройствах и прежде всего в 
резонаторах лазеров. В этой связи особый интерес представляет схема 
полулинейного генератора - которая является как бы частью 
резонатора лазера с помещенным туда фоторефрактивным кристаллом. 

К настоящему моменту времени имеется большое количество работ  в которых
рассматривается самодифракция света в ФРК. В большинстве работ рассматриваются
граничные состояния: пороговые условия генерации  или же  
стационарные режимы генерации.
С другой стороны для задач распознавания оптических образов особый интерес
представляет именно процесс развития генерации, временные характеристики
данного процесса: за какое время достигается стационарное состояние и от
чего данное время зависит? При ответе на данный вопрос нельзя пренебрегать
таким характерным свойством ФРК как фенинг - широкоугловое рассеяние
света на шумовых решетках. Фенинг в ФРК с одной стороны представляет 
собой шум, который ухудшает свойства приборов на базе ФРК, с другой 
стороны именно фенинг является затравкой на начальном этапе генерации
в схемах ОВФ.
В большинстве работ для упрощения 
теоретических выкладок влиянием фенинга пренебрегается.
Существуют работы в которых исследуется сам фенинг как таковой. 
Влияние фенинга на характеристики ОВФ рассмотрено
не достаточно подробно. Пожалуй единственная такая попытка была сделана
в работе Зозули А. А. Влияние фенинга на характеристики
самонакачивающихся систем четырехволнового смешения в фоторефрактивных
средах Зозуля А. А.  
(Влияние фенинга на характеристики
самонакачивающихся систем четырехволнового смешения в фоторефрактивных
средах.  Квантовая электроника. - 1992. - т. 19, N 8. - с. 733 - 751) 

Основной проблемой в данной работе является то что 
рассмотрение производилось в приближении плоских волн, при этом 
фенинг заменялся на дополнительную плоскую волну. Вместе с тем известно,
что сам фенинг имеет сложное распределение по угловым координатам и
замена его на плоскую волну представляется сильным допущением. 
Особо стоит отметить работы Бельдюгиной П. И., Мамаева А. В.и Шкунова В. В.
``Динамика самостарта генерации в полулинейном ОВФ-зеркале с большим числом
поперечных мод'' и  
``Динамика самостарта и порог генерации в 
системе двух связанных двойных ОВФ-зеркал'' в которых 
рассматриваются пороговые условия генерации в модели полулинейного генератора,
и в системе, состоящей из двух связанных ФРК. 
Основной отличительной особенностью этих работ является то, что 
в них учитывается влияние
фенинга на пороговые условия, при этом фенинг рассматривается как совокупность
большого числа плоских волн. Но в этих работах рассматривалась динамика 
генерации в начальный момент времени. Теоретическое исследование динамики 
в моменты времени при которых амплитуды взаимодействующих световых пучков 
не малы - не рассматривалось в виду сложности вычислительных расчетов.

В данной работе была сделана попытка рассмотреть влияние фенинга на 
развитие генерации в различных моделях на базе ФРК. При этом рассмотрение 
ведется в предположении сложной структуры взаимодействующих световых пучков. 

\underline{Актуальность темы диссертации.} Поиск новых способов хранения и 
обработки информации предполагает поиск и изучение новых областей физики.
Одной из таких областей, является динамическая голография. В настоящее
время накоплен большой объем знаний по природе фоторефрактивного эффекта.
Исследованы различные схемы обработки оптической информации на базе ФРК.
Достаточно хорошо исследованы пограничные состояния:
начальные моменты записи решеток и стационарные состояния. 
Еще больший интерес представляет динамика записи голографических решеток.
Теоретическое исследование этой задачи 
представляется трудоемкой задачей, поэтому в большинстве случаев при рассмотрении
этой задачи пренебрегают некоторыми, порой очень важными эффектами, 
в частности фенингом. 
Все это вместе взятое обуславливает актуальность исследований, направленных
на изучение динамики записи голографических решеток в ФРК. 

\underline{Цель работы.} Настоящая работа направлена на создание 
адекватной модели взаимодействия сложных световых пучков в ФРК.
Основное внимание при этом уделялось решению следующих проблем:
\begin{itemize}
\item учету влияния фенинга на характеристики различных оптических схем,
использующих ФРК, прежде всего рассматривались схемы двойного некогерентного
обращающего зеркала (наиболее общая схема) и схема полулинейного генератора
\item учету влияния дополнительных примесей в ФРК 
\item разработке эффективных программ расчета характеристик данных схем
\end{itemize}

\underline{Научная новизна.} 
Построена общая модель самодифракции света в ФРК с учетом влияния 
фенинга. При этом дифрагирующие лазерные пучки представляются не плоскими
волнами, а в более общем случае - световыми пучками со сложным 
распределением по угловым координатам. Данная физическая модель является
наиболее близкой к действительности.
На базе этой модели исследованы процессы записи голографических решеток в 
схеме двойного-некогерентного обращающего зеркала и схеме полулинейного 
генератора с большим числом поперечных мод. В схеме двойного некогерентного
обращающего зеркала впервые проведены расчеты записи голографических решеток 
в предположении сложного характера примесей ФРК.
 
На защиту выносятся следующие \underline{основные положения}:
\begin{enumerate}
\item Показано, что построенная общая модель самодифракции света в ФРК, 
адекватно описывает экспериментально наблюдаемые эффекты в схеме ДНОЗ 
и в схеме полулинейного генератора.
\item Показано, что модель ФРК с числом примесей больше 1 хорошо описывает
экспериментально наблюдаемые процессы записи-стирания 
голографических решеток в ФРК.
\item Показана принципиальная возможность распознавания оптических образов в
оптических системах на базе ФРК посредством разности времен восстановления
записанных и записываемых оптических образов.
\end{enumerate}

\underline{Практическая значимость} диссертации заключается в следующем:
\begin{enumerate}
\item Предложенная теория самодифракции сложных световых пучков в ФРК 
позволяет рассчитывать характеристики устройств обращения волнового фронта, 
в частности наиболее важных из них: ДНОЗ и полулинейного генератора.
\item Предложенная теория записи голографических решеток в ФРК позволяет 
рассчитывать характеристики оптических систем распознавания оптических 
образов на базе ФРК.  
\end{enumerate}