%% -*- coding:koi8-r -*-
\section{Введение}
Наиболее общей схемой, при рассмотрении дифракции света в 
фоторефрактивных кристаллах, является 
схема в которой кристалл освещается с двух сторон 
взаимно-некогерентными лазерными пучками.
В результате дифракции световых пучков на общих голографических решетках
для световых пучков, падающих на кристалл с разных сторон - 
появляются световые пучки обращенные по отношению к исходным.
Таким образом, данная схема является простейшим устройством 
обращения волнового фронта на базе ФРК. 

Данная схема называется схемой двойного некогерентного 
обращающего зеркала (ДНОЗ) и  обладает 
некоторыми практическими преимуществами, т. к. 
не требует когерентности между лазерными пучками, 
при этом значительно снижаются требования к юстировке 
и механической стабильности устройства.

В силу своей общности эта схема исследуется уже довольно продолжительное
время. Накоплено большое количество экспериментальных данных \cite{bDPCMExper},
\cite{bDynamics}.
Исследовано большое количество теоретических моделей \cite{bDPCMTheor}, 
\cite{bZozulya}.
Часто исследование процессов генерации обращенных пучков в
такой модели производится без учета влияния фенинга и в приближении
когда кристалл освещается с двух сторон плоскими волнами. 
В тех работах (см. например \cite{bZozulya}) в которых исследуется влияние фенинга
на характеристики ДНОЗ - сам фенинг представляется в виде плоских волн.
Если же рассматривается сложный характер как фенинга так и взаимодействующих
световых пучков, как, например, в \cite{bShkunov_generator} и 
\cite{bShkunov_two_dpcm}, то рассмотрение ведется только для начальных
этапах генерации. В, частности, установившийся режим генерации ДНОЗ в
таком приближении до сих пор теоретически не исследовался.

Вместе с тем эксперименты показывают, что работа ДНОЗ 
протекает совершенно по разному в случае когда кристалл освещается
двумя плоскими волнами, или же одна из этих волн имеет сложную
пространственную структуру. В частности, при облучении 
кристалла плоскими волнами возникает сильное
фотоиндуцированное рассеяние света в кольцо дуги. 
В этой связи имеет смысл выделить работу \cite{bCircleDpcm} в
которой данный факт объясняется фотонаведенными неоднородностями
показателя преломления.

Анализ простейшей ситуации в которой взаимодействующие волны являются
плоскими, можно показать что схема ДНОЗ является генератором. Т. е.
для развития генерации в такой схеме достаточна лишь начальная затравка
и мощность обращенных волн в стационарном режиме не зависит от уровня этой
 начальной затравки. От нее зависит лишь время выхода на этот стационарный 
уровень. С данным утверждением спорит автор работы \cite{bZozulyaGen}. 
Он рассматривает ДНОЗ в трехмерном случае, и делает выводы что в отличии
от двумерного случая данную схему нельзя рассматривать в качестве генератора.

Если рассматривать ДНОЗ как генератор, то развитие генерации в такой схеме
может проистекать только в том случае когда параметры кристалла удовлетворяют 
так называемым пороговым условиям. В простейшем случае взаимодействия плоских 
волн пороговые условия были выведены в \cite{bThresholdDPCM}. Основным недостатком
такого вывода является то, что он не учитывает сложный характер взаимодействующих 
световых пучков, а также не учитывает влияние фенинга. Работы в которых были учтены
оба этих фактора \cite{bShkunov_generator} и \cite{bShkunov_two_dpcm} относятся
к другим системам ОВФ.

В меньшей степени, изучено влияние фенинга и, тем более сложного характера
взаимодействующих световых пучков на динамику развития генерации в ДНОЗ.
Автор в своих работах \cite{bMineFirst},\cite{bOurDPCM} и \cite{bOurDPCMeng}
пытается восполнить этот пробел. В частности, в \cite{bOurDPCM} был предложен 
метод учета сложного характера взаимодействующих световых пучков, при котором
дифрагирующие лазерные пучки представляются не плоскими
волнами, а в более общем случае - световыми пучками со сложным 
распределением по угловым координатам, 
а распределение фенинга представляется случайной величиной. 
Таким образом  при усреднении по ансамблю в \cite{bOurDPCM} и \cite{bOurDPCMeng}
получены уравнения для амплитуд взаимодействующих световых пучков при которых
их угловые распределения учитываются в так называемых коэффициентах перекрытия.

Ниже в данной главе мы фактически повторим вывод \cite{bOurDPCM}. Кроме того 
здесь будет рассмотрено влияние сложного характера примесей в ФРК на характеристики
ДНОЗ.
