%% -*- coding:koi8-r -*-
\subsection{Динамика генерации в схеме двойного 
некогерентного обращающего зеркала}
Типичные кривые роста, полученные численным расчетом системы уравнений
(\ref{eqGrating_1_dpcm}, 
\ref{eqAmpl_left_dpcm} и \ref{eqAmpl_right_dpcm}) представлены на рис. 
\ref{figDyn_1_dpcm}.

\input ./dpcm/fig_num_dyn_1_dpcm.tex

Качественным образом картина представленная на рис. \ref{figDyn_1_dpcm}
соответствует экспериментальным данным. В частности, на начальном 
этапе происходит быстрый рост фенинга. Происходит это прежде 
всего за счет того что затравка для фенинга много больше затравки
для обращенной волны. На этом этапе происходит процесс усиления,
следовательно стационарный уровень фенинга зависит от величины
начальной затравки.
Затравка для фенинга выбрана из соображений того что в стационарном
режиме в фенинг переходит порядка \(30-60 \%\) энергии исходного
лазерного пучка. 

Через некоторое время появляется обращенная волна. Данный процесс
является процессом генерации и начальная затравка здесь нужна 
только для развития генерации и не оказывает влияния на
уровень стационарного режима. От уровня данной затравки зависит
время выхода на данный уровень. 

\input ./dpcm/fig_exp_typical_dpcm.tex

На рис. \ref{figTypicalExp_dpcm} показана наиболее типичная картина 
роста обращенной волны в ДНОЗ. Качественным образом она соответствует
рис. \ref{figDyn_1_dpcm}, в частности на начальном участке
\(0 \div 70 \tau_{eff}\).

Параметры которые могут подвергаться изменениям и от которых 
зависит стационарный режим генерации в схеме ДНОЗ - это 
затравки для обращенной волны, затравки для фенинга и коэффициент
\(\Gamma\) (\(D\)).

\input ./dpcm/fig_oscilation_dpcm.tex

\input ./dpcm/fig_oscilation_between_dpcm.tex

\input ./dpcm/fig_non_oscilation_dpcm.tex

Имеет смысл рассмотреть, как будет меняться картина генерации обращенной волны
при уменьшении коэффициента \(\Gamma\). На рис. \ref{figOscilation_dpcm}
представлена динамика генерации полностью соответствующая случаю,
изображенному на рис. \ref{figDyn_1_dpcm}. В этом случае значение 
коэффициента \(\Gamma\) было взято равным \(0.00025\). Результаты для 
\(\Gamma=0.00023\) и \(\Gamma=0.00021\), представлены 
на рис. \ref{figOscilationBetween_dpcm}
и рис. \ref{figNonOscilation_dpcm}, соответственно.
На данных рисунках видно, что в стационарном режиме генерации 
присутствуют осцилляции.
При этом если рассмотреть случай в котором взяты меньшее затравки для фенинга и 
обращенной волны, при прочих равных условиях - амплитуда этих осцилляций 
становится меньше.

\input ./dpcm/fig_exp_oscilation_dpcm.tex

Режим осцилляций в схеме ДНОЗ, наблюдается экспериментально экспериментальные данные
представлены на рис. \ref{figOscilationExp_dpcm}. Результаты 
рис. \ref{figOscilationExp_dpcm} получены в присутствии сильного фенинга и
больших коэффициентах усиления.

На рис. \ref{figLSeed_dpcm} показана динамика развития генерации обращенной волны в 
ситуации, когда затравка для фенинга и обращенной волны меньше чем в случае, изображенном 
на рис. \ref{figDyn_1_dpcm} и рис. \ref{figOscilation_dpcm}, затравка для фенинга (\(M_{1f_0}, 
M_{2f_0}\)) меньше 
в 2 раза, затравка \(M_0\) меньше в 10 раз.

\input ./dpcm/fig_num_dyn_1_lseed_dpcm.tex

Особый интерес представляет динамика генерации обращенной волны в зависимости от 
величины начальной затравки \(M_0\) при прочих равных условиях. Соответствующее 
семейство кривых изображено на рис. \ref{figSeeds1_dpcm}.
Средняя кривая этого семейства эквивалентна случаю изображенному 
на \ref{figOscilation_dpcm}, что соответствует \(M_0=5 \cdot 10^{-8} \).
Первая кривая рис. \ref{figSeeds1_dpcm} соответствует
\(M_0=5 \cdot 10^{-7}\), а третья \(M_0=5 \cdot 10^{-9}\).
Т. е. изменение затравок выбрано в 10 раз. Как видно из этого рисунка,
от начальной затравки зависит лишь время выхода на стационарный режим и
не зависит конкретное значение интенсивности обращенной волны в этом 
стационарном режиме. При этом опять же видно, что при большом уровне затравок, 
первая кривая на рис. \ref{figSeeds1_dpcm}, генерация обращенной волны в ДНОЗ сопровождается 
осциллирующим процессом в стационарном режиме.  

\input ./dpcm/fig_num_dyn_1_seeds1_dpcm.tex

По другому выглядит картина в случае слабых коэффициентов нелинейной связи 
\(\Gamma\).
На рис. \ref{figSeeds2_dpcm} изображено семейство кривых, 
которое получено изменением 
начальной затравки в случае рис. \ref{figNonOscilation_dpcm}, что соответствует 
\(\Gamma=0.00021\). Верхняя кривая рис. \ref{figSeeds2_dpcm} эквивалентна
рис. \ref{figNonOscilation_dpcm}, что соответствует \(M_0 = 5 \cdot 10^{-8}\).
Остальные кривые соответствуют меньшим затравкам 
в \(M_0 = 4 \cdot 10^{-8}\) и \(M_0 = 3 \cdot 10^{-8}\) соответственно. Т. е. в этом случает 
от начальных затравок зависит уровень стационарного режима генерации обращенной волны 
в схеме ДНОЗ. 

\input ./dpcm/fig_num_dyn_1_seeds2_dpcm.tex

\input ./dpcm/fig_num_dyn_1_seeds2_nofanning_dpcm.tex

Модели в которых ДНОЗ, ведет себя как генератор, т. е. стационарный уровень
не зависит от начальной затравки проводилось в приближении плоских
волн и в отсутствие фенинга. 
Кривые которые соответствуют данному приближению изображены на рис.
\ref{figSeeds2NoFanning_dpcm}. Параметры расчетов в данном случае были взяты
аналогично рис. \ref{figSeeds2_dpcm}, но при этом из расчетов исключался фенинг.
Основным отличием случая рис. \ref{figSeeds2_dpcm} от 
рис. \ref{figSeeds1_dpcm} и, в большей степени от 
рис. \ref{figSeeds2NoFanning_dpcm}, является сильный уровень фенинга 
в установившемся режиме.
В результате при малом уровне фенинга
(рис. \ref{figSeeds1_dpcm}, \ref{figSeeds2NoFanning_dpcm}) мы имеем картину 
в которой ДНОЗ можно считать 
генератором. В случае сильного фенинга (рис. \ref{figSeeds2_dpcm}) картина
меняется и стационарный режим зависит от уровня начальной затравки,
здесь можно говорить об работе ДНОЗ, как усилителя.

%\input ./dpcm/fig_exp_family_dpcm.tex

Обычно эксперимент сопровождается большим уровнем фенинга, т. е. самое
главное условие данного утверждения выполнено. Но зато практически невозможно
записать в кристалле постоянные затравки разного уровня при прочих
равных условиях (в одном и том же кристалле). Таким образом провести 
экспериментальную проверку этого утверждения - затруднительно. 

%В некотором смысле как то
%моделировать данную ситуацию может запись решеток в результате самодифракции
%в ДНОЗ и последующее их стирание под действием падающего света.
%Результаты такого эксперимента приведены на рис. \ref{figFamilyExp_dpcm}. 
%Нижняя кривая соответствует
%начальному росту, верхняя стиранию в течении 11 минут, средняя промежуточному 
%случаю.
