%% -*- coding:koi8-r -*-
\subsection{Запись-стирание голографических решеток}
С точки зрения построения систем распознавания оптических образов на базе
ФРК особый интерес представляют эксперименты на запись-стирание 
голографических решеток. Целью этих экспериментов является получение ответа 
на следующий основной вопрос: насколько долго в кристалле сохраняются 
голографические решетки и отчего данное время зависит.

Прежде всего имеет смысл рассмотреть зависимости времени восстановления
обращенной волны в ДНОЗ в зависимости от времени стирания 
голографических решеток. Стирание этих решеток обычно проводят следующим
образом. Закрывают один из падающих на кристалл лазерных пучков, а второй оставляют.
Время в течении которого перекрыт один из дифрагирующих пучков - мы будем 
в дальнейшем называть временем стирания. После стирания - перекрытый пучок открывают 
и смотрят за какое время восстановится обращенная волна. 

Нами были проведены численные эксперименты на запись-стирание голографических
решеток. В рамках данных экспериментов, стирание производилось при перекрытии одного
из дифрагирующих лазерных пучков. Время восстановления обращенной волны отчитывалось 
по уровню \(0.7\) от стационарного. Далее ожидалось пока система выйдет снова
на стационарный уровень и эксперимент повторялся.

\input ./dpcm/fig_num_t2t_1_dpcm.tex

В первом случае мы рассматривали ФРК с одним сортом примесей. Расчет в этом
случае велся по системе уравнений
(\ref{eqGrating_1_dpcm}, 
\ref{eqAmpl_left_dpcm} и \ref{eqAmpl_right_dpcm}).
Результат представлен на рис. \ref{figT2T_1_dpcm}.

\input ./dpcm/fig_num_t2t_2_dpcm.tex

Во втором случае рассматривался кристалл с двумя сортами примесей, т. е.
расчет велся по системе уравнений
(\ref{eqGrating_2_dpcm}, 
\ref{eqAmpl_left_dpcm} и \ref{eqAmpl_right_dpcm}).
Результаты этого расчета представлены на рис. \ref{figT2T_2_dpcm}.

\input ./dpcm/fig_exp_t2t_dpcm.tex

Аналогичные эксперименты были проведены 
в работе \cite{bDynamics}.  При этом экспериментально было получено, что в пределах 
времени стирания 0-150 секунд восстановление изображения проходит 
за времена порядка 10 секунд. Если время стирания больше 150 секунд,
восстановление проходит за время порядка 60 секунд (см. рис. \ref{figT2T_exp_dpcm}).
Как видно качественным образом эксперимент соответствует ситуации ФРК с 
примесями двух сортов. Именно в этой ситуации в кристалле присутствуют два 
``характерных времени релаксации''.

\input ./dpcm/fig_num_dyn2_2_dpcm.tex

\input ./dpcm/fig_num_cl2_2_dpcm.tex

\input ./dpcm/fig_num_rec2_2_dpcm.tex

В этой связи имеет смысл рассмотреть как развивается обращенная волна в случае
кристалла с двумя сортами примесей. Результат представлен на рис. \ref{figDyn2_2_dpcm}.
Кроме того на рис. \ref{figCl2_2_dpcm} представлена кривая спада обращенной волны в момент 
стирания голографических решеток. На данной кривой можно наблюдать два характерных участка,
соответствующих двум временам релаксации. И, на конец, на рис. \ref{figRec2_2_dpcm} представлена
кривая роста обращенной волны сразу после стирания. На последней кривой 
(см. рис. \ref{figRec2_2_dpcm}) опять же можно выделить два характерных временных интервала:
начальный момент времени когда рост обращенной волны идет достаточно быстро (\(0 \div 20 \tau_{eff}\)) и 
плавный рост после этого участка (\(50\tau_{eff} \div 200 \tau_{eff}\)). 

%\input ./dpcm/fig_pr1_dpcm.tex

Зависимости, изображенные на рис. \ref{figT2T_2_dpcm} и рис. \ref{figT2T_exp_dpcm}
позволяют нам говорить, что в ФРК существует так называемая долговременная
память. Следовательно записанные голографические решетки восстанавливаются
быстрее чем записываются новые. В силу того факта, что в общем случае
каждая записанная голограмма соответствует определенному оптическому изображению,
можно осуществлять распознавание уже записанных изображений от вновь записываемых
по времени установления стационарного режима для обращенной волны в 
схеме ДНОЗ. Это позволяет строить эффективные устройства распознавания оптических
образов на ДНОЗ.