%% -*- coding:koi8-r -*-
\section{Введение}
Явление фоторефракции было обнаружено в 1966 г. при изучении прохождения
достаточно мощного лазерного излучения через электрооптические кристаллы \(Li
Nb O_3\), \(Li Ta O_3\) и некоторые другие \cite{bChen}. 
Оказалось, что под воздействием
лазерного излучения изменялся показатель преломления кристалла, что приводило
к искажению волнового фронта луча. Таким образом луч света портил изначально
высокое оптическое качество кристалла - появлялась неоднородность показателя
преломления в освещенном участке. Данный факт послужил основанием для
первоначального названия эффекта - optical damage (оптическое повреждение).
Однако вскоре обратили внимание и на положительные стороны эффекта. Появились
предложения о его практическом использовании. В дальнейшем само явление
получило название фоторефракции.

Поскольку при фоторефракции изменение показателя преломления является
обратимым, то фоторефрактивные кристаллы стали рассматриваться как реверсивные
светочувствительные среды.

Довольно быстро была выявлена  физическая суть
эффекта фоторефракции, состоящая в следующем: под воздействием падающего на
кристалл света электроны переносятся в зону проводимости, далее под воздействием
процессов диффузии и дрейфа они переносятся в другие места, где захватываются
на ловушки. В результате в кристалле образуется неоднородное распределение
пространственного заряда, а следовательно, и поля. В силу того факта, что
рассматриваемые кристаллы обладают электрооптическим эффектом, в кристалле
образуется  неоднородное распределение показателя преломления, таким образом
производится запись изображения. 

Большое количество работ, посвящено исследованию процесса записи
голографических решеток в ФРК. В самых первых из них исследуется природа
записи решеток в ``идеальном'' кристалле с одним сортом примесей и одним
типом носителей заряда. В этой связи стоит отметить такую работу, как
\cite{bKukhtarev_phr}. В рамках этой главы мы
фактически повторим вывод \cite{bKukhtarev_phr} и подробно рассмотрим
процессы, проходящие при записи решеток в ФРК. Основное отличие
от работы \cite{bKukhtarev_phr} будет заключаться в том, что здесь
будет сделана попытка распространить вывод \cite{bKukhtarev_phr}
на случай сложных световых пучков, состоящих из более чем двух
взаимодействующих плоских волн.

В силу того, что в настоящее время процессы записи решеток 
в таком ``идеальном'' кристалле изучены достаточно хорошо, стали 
рассматриваться более сложные схемы записи. Во-первых следует отметить
работы в которых используется несколько типов носителей (электроны
и дырки) \cite{bGunter_phr}, во-вторых работы в которых исследуется
процессы записи голограмм в кристаллах с большим числом примесей
\cite{bTwoCenter}. Основным недостатком данных работ является
то что в них строится физическая модель записи решеток, но не
рассматриваются процессы самодифракции света на данных решетках.
Связано это прежде всего с большой трудоемкостью данной работы.
Кроме того, в работе \cite{bTwoCenter} уравнения для поля пространственного
заряда выводились в приближении того, что сам этот заряд создается только электронами
в зоне проводимости и не учитывается неоднородное распределение
ионизированных примесных центров, которое также вносит свой вклад в поле 
пространственного заряда. Такое приближение представляется нам не совсем строгим. 
В дальнейшем, на базе физической модели, предложенной в \cite{bTwoCenter},
мы исследуем процессы самодифракции света в такой системе.
Для этого, в рамках данной главы мы выведем уравнения, описывающие
предложенную в \cite{bTwoCenter} физическую модель.

Вместе с процессами записи голографических решеток представляет интерес
процесс дифракции световых пучков на этих самых решетках, что вместе
составляет явление самодифракции. Наиболее простой и наиболее изученной
здесь является задача о самодифракции двух плоских волн в ФРК. Данная задача
изучена настолько подробно, что представляет в настоящий момент только
методологический интерес. Мы будем опираться в дальнейшем на работу 
\cite{bIntEqPhr1}. Это связано прежде всего с тем что уравнения, описывающие
самодифракцию света в ФРК, выведены при помощи так называемого метода
интегральных уравнений, основанного на интегральной лемме Лоренца. Данный
метод будет использоваться для вывода усредненных уравнений в более
сложных схема самодифракции света в ФРК, когда дифрагирующие световые пучки 
имеют сложную пространственную структуру. Поэтому в этой главе мы фактически
повторим вывод \cite{bIntEqPhr1}.

Из анализа самодифракции двух плоских волн в ФРК \cite{bPetrov}, следует что
два механизма записи диффузионный и дрейфовый приводят 
к разным результатам. В частности, если кристалл 
освещается интерференционной картиной вида 
\[ 
I\left( x\right) = I_0\left(
1+m\cos\, k_x x\right),
\] 
то при малых длинах диффузии \( L_d \), таких что \( k_x L_d \ll 1\),
внутреннее поле в кристалле
\[
E_{sc} \left( x \right) \sim \sin \, k_x x .
\]
Таким образом поле \( E_{sc} \) смещено на \( \frac{\pi}{2} \) относительно
интерференционной картины. Данный факт отражен на рис.\ref{figDiff_phr}.  
Аналогично при
малых длинах дрейфа \( L_0 \), таких что \( k_x L_0 \ll 1\), внутреннее поле в
кристалле 
\[
E_{sc} \left( x \right) \sim -\cos \, k_x \left( x+\frac{L_0}{2} \right),
\]
что также отражено на соответствующем рис.\ref{figDr_phr}. 

\input ./phr/fig_diff_phr.tex

\input ./phr/fig_dr_phr.tex

При этом особый интерес 
предоставляет диффузионный механизм записи. Прежде всего потому что перекачка 
энергии, как это следует из анализа двухволнового взаимодействия света
в ФРК \cite{bPetrov}, происходит на решетках сдвинутых на 
\(\frac{\pi}{2}\) относительно интерференционной картины.
 
С учетом того что решетки, создаваемые при диффузионном механизме
записи много больше решеток, создаваемых при дрейфовом механизме, в
\cite{bPetrovNonStat_phr} был предложен метод нестационарной записи 
голографических решеток в ФРК. Этот метод более подробно рассматривается
ниже в этой главе.

Характерной особенностью фоторефрактивных сред является ассиметричное 
фотоиндуцированное рассеяние, называемое фенингом (от англ. fanning).
Внешнее проявление этого рассеяния состоит в том что лазерный пучок,
проходящий через фоторефрактивный кристалл, вызывает появление относительно 
широкоуглового веера рассеянного света. 

Большая часть 
фоторефрактивных кристаллов, используемых для преобразования лазерного
излучения, характеризуется умеренным и сильным уровнем фенинга.
Так при проходе через кристалл в энергию фенинга может перейти до
\(90\%\) и даже более, энергии основного пучка.

Фенинг оказывает решающее воздействие на характеристики оптических 
систем, построенных на базе ФРК, в частности в различных
схемах генераторов (например полулинейный генератор) именно
фенинг является источником того затравочного излучение из которого 
в дальнейшем развивается генерация. Не смотря на это до последнего
времени при рассмотрении схем на базе ФРК , в большей части работ
учетом фенинга пренебрегалось, в тех же где он учитывался (см. например
\cite{bZozulya}) описание самого фенинга представляется не вполне
адекватным (он представляется в этих работах плоской волной). 
В данной работе прежде всего предполагается выяснить влияние
фенинга на характеристики оптических систем с ФРК. 

Существует несколько физических моделей, объясняющих фенинг.
Простейшее объяснение данного явления в рамках так называемой
\(\varepsilon\) модели \cite{bDiserFanning_phr} выглядит следующим 
образом:
пучок рассеивается на неоднородностях кристалла, записывает решетки 
нелинейного показателя преломления с рассеянными, шумовыми, компонентами и
усиливает эти компоненты посредством своей энергии.

Кроме того в \cite{bDiserFanning_phr} были предложены и другие модели
фоторефрактивного рассеяния. В основе одного из них лежат процессы
фотопроявления флуктуаций распределения фотогальванических центров.
Другие модели предполагают в качестве причины возникновения
фенинга - взаимосвязь между спекл-структурой поля рассеяния и
многоволновыми, не менее чем шестиволновыми, процессами взаимодействия
волн в условиях глубокой модуляции фотопроводимости. Кроме того причиной
фенинга могут стать флуктуации различных физических параметров ФРК, 
таких как, например, концентрация примесных центров.