%% -*- coding:koi8-r -*-
%% -*- coding:koi8-r -*- 
\begin{thebibliography}{99}
%
% Math neural network
%
\bibitem{bHopfieldOpticalRealization} Farhat N. H., Psaltis D., Prata A.,
Paek E.
Optical implemenatation of the Hopfield model //
Applied Optics. - 1985. - v. 24. - p. 1469-1475.
\bibitem{bOpticalPatternRecognitionMath} Lin X., Ohtsubo Ju.
Optical neural networks with terminal attractors for
pattern recognition. //
Optical Engineering. - 1996. - v. 35, N 8. -  p. 2145-2152.
\bibitem{bInterpatternAssociation} Lu T., Wu S., Yu. T. S.
Neural network model using interpattern association. //
Applied Optics. - 1990. - v. 29, N 2. -  p. 284-288.
\bibitem{bAssociativeMemory} Athale R. A., Szu H. H., Friedlander C. B..
Optical implementation of associative memory with controlled
nonlinearity in the correlation domain. //
Optics Letters. - 1986. - v. 11,N 7. - p. 482-484.
%
%Optical neural network
%
\bibitem{bGabor} Gabor D. A.
A new microscopic principle. // Nature. -  1948. - v. 161, N 4098. - 
p. 777-778.
\bibitem{bOpticalAssociativeMemory} Soffer B. H., Dunning G. J.,
Owechko Y., Marom E. 
Associative holographic memory with feedback using phase-conjugate mirrors. //
Optics Letters. - 1986. - v. 11, N 2. - p. 118-120.
%
%Hologphy memory
%
\bibitem{bHolMemory} Aristov V. V. 
Optical memory of three-dimensional holograms. //
Opt. Commun. - 1971. - v. 3, N 3. - p. 194-196.

%
% Photorefractive crystalls
%
\bibitem{bPetrov} Петров М.П., Степанов С.И., Хоменко А.В.
Фоторефрактивные кристаллы в когерентной оптике. - С. Петербург:  Наука, 1992.
320 с. 
\bibitem{bEichler} Eichler H. J., Gunter P., Pohl D. W. 
Laser-Induced Dynamic Gratings. - Berlin: Springer-Verlag, 1986.
250 p.
\bibitem{bStationar} Жанузаков М. Г., Зозуля А. А., Тихончук В. Т.
Устойчивость стационарных нелинейных состояний световых волн
в системе двух связанных двойных обращающих зеркал
на основе фоторефрактивных кристаллов. // Квантовая электроника. -  
1990. - т. 17, \no 11. -  с. 1524-1526.
\bibitem{bTime-dependent} Horowitz M., Kligler D., Fischer B.
Time-dependent behavior of photorefractive two- and four-wave 
mixing. // Journal of the Optical Society of America B. - 1991. - v. 8, N 10. - p.
396 - 409.
\bibitem{bZozulya} Зозуля А. А.  
Влияние фенинга на характеристики
самонакачивающихся систем четырехволнового смешения в фоторефрактивных
средах. // Квантовая электроника. - 1992. - т. 19, \no 8. - с. 733 - 751.   
\bibitem{bShkunov_generator} Бельдюгина П. И., Мамаев А. В., Шкунов В. В.
Динамика самостарта генерации в полулинейном ОВФ-зеркале с большим числом
поперечных мод. // Квантовая электроника. - 1992. - т. 19, \no 7. - c. 691-697.
\bibitem{bShkunov_two_dpcm} Бельдюгина П. И., Шкунов В. В.
Динамика самостарта и порог генерации в 
системе двух связанных двойных ОВФ-зеркал. // 
Квантовая электроника. - 1994. - т. 21, \no 3. - c. 234-236.
\bibitem{bChen} Chen F. S. 
Optically induced change of refractive indices in
\(LiNbO_3\) and \(LiTaO_3\). //
Journal of Applied Physics. - 1969. - v. 40, N 8. - p. 3389-3396.
\bibitem{bMineFirst} Petrunkin V. Ju., Vodovatov I. A., Murashko I. V.
An effect of fanning on the characteristics of double phase-conjugate
mirror. // Proceedings of SPIE. 1999 -  v. 3687. - p. 42-48.
\bibitem{bKukhtarev_phr} Kukhtarev N.V., Markov V.B., 
Odulov S. G. et al. Holographic storage in electrooptic crystals. I. Steady
state. // Ferroelectrics. - 1979. - v 22. - p. 949-960.  
\bibitem{bGunter_phr} Valley G. C., Lam Ju. F. 
Theory of photorefractive
effects in electro-optic crystals. // Topic in Applied Physics v.61
Photorefractive Materials and their applications I. Findamental phenomena, p.
75  Springer-Verlag Berlin Heidelberg, 1988, p. 75-98. 
\bibitem{bValley_phr} Valley G. C., Klein M. B. 
Optimal properties of photorefractive materials for optical data processing. //
Optical Engineering. - 1983. - v.22, N 6. - p. 704-711.
\bibitem{bCenter} Ashkin A., Boyd G. D., Dziedzic J. M. et al.
{\it Optically-induced refractive index inhomogeneities in \(Li Nb O_3\) and
\(Li Ta O_3\)} // Applied Physics Letters. - 1966. - v. 9, N 1. - p. 72-74.
\bibitem{bPetrovNonStat_phr} Stepanov S. I., Petrov M. P. 
Nonstationary 
holographic recording for efficient amplification and phase conjugation. // 
Topic in Applied Physics v.61
Photorefractive Materials and their applications I. Findamental phenomena, p.
75  Springer-Verlag Berlin Heidelberg. - 1988. - p. 263-289. 
\bibitem{bND_phr} Peltier M., Micheron F.  Journal of Applied
Physics. - 1977. - v. 48. - p. 3683.
\bibitem{bNA_phr} Feinberg J., Heiman D., Tanguary A. R., Hellwarth R. W. 
Journal of Applied
Physics. - 1980. - v. 51. - p. 1297.
\bibitem{bEpsilon_phr} Gunter P.  Physics Reports. - 1983. - v. 9. - p. 200.
\bibitem{bDiserFanning_phr} В. В. Обуховский, 
Процессы фоторефрактивного рассеяния света в кристаллах. 
Диссертация на соискание ученой степени доктора физ.-мат. наук. - Киев: КГУ, 1989.
\bibitem{bIntEq1} Петрунькин В.Ю., Водоватов И.А. Теория дифракции света на 
ультразвуке (изотропные среды). // Известия ВУЗов. 
Радиофизика. -  1983. - т. 26. - с. 1570.
\bibitem{bIntEq2} Водоватов И.А., Плисс Н.С., Попова Л.П. и др. 
К вопросу об акустическом взаимодействии в приборах отклонения и модуляции света. 
// Научное приборостроение. - 1991. - N 2. - с. 165.
\bibitem{bIntEqPhr1} Водоватов И.А., Плисс Н.С., Попова Л.П. и др.
Метод интегральных уравнений в задачах самодифракции света в нелинейных средах.
// Радиотехника и электроника. - 1994. - т. 37. - с. 1939.
\bibitem{bWeinstein} П. А. Вайнштейн.   
Электромагнитные волны, М. :
Радио и связь, 1988. 
\bibitem{bTwoCenter} Степанов С. И., Трофимов Г. С. 
Механизмы голографической записи в фоторефрактивных кристаллах со 
сложной структурой примесных уровней. // ЖТФ. - 1985. - т. 55, N 3. - с. 559-567.
\bibitem{bCircleDpcm} Канаев И. Ф., Малиновский В. К.
Рассеяние света в кольцо и дуги в кристаллах \(LiNBO_3\). //
Физика твердого тела. - 1996. - т. 38, N 10. - с. 3029-3041.
\bibitem{bZozulyaGen} Zozulya A. A.
Double phase-conjugate mirror is not oscillator. //
Optics letters. - 1991. - v. 16, N 8. - p. 545-547.
\bibitem{bDPCMTheor} Zozulya A. A., Saffman M., Anderson D. Z.
Double phase-conjugate mirror: convention and diffraction.
// Journal of the Optical Society America B. - 1995. - v. 12, N 2. - 
p. 255-264.
\bibitem{bDPCMExper} Zozulya A. A., Saffman M., Anderson D. Z.
Propagation of Light Beams in Photorefractive Media:
Fanning, Self-Bending, and Formation of Self-Pumped Four-Wave-Mixing Phase
Conjugation Geometries. 
// Physical Rewview Letters. -  1994. - v. 73, N 6. - p. 818-821.
\bibitem{bThresholdDPCM} Мурашко И. В. 
Порог генерации в модели двойного обращения. I Всероссийская научная
конференция студентов-радиофизиков. Тезисы докладов. - 1997. - с. 72-74. 
\bibitem{bOurGen} Nikiforov F. N., Murashko I. V., Vodovatov I. A. et al.
Averaged equations model for the double phase conjugation dynamics. //
International scientific conference ``Optics of Crystals'' Mozyr, Belarus,
26-30 September, 2000, Proceding of SPIE, 2000 (to be published).
\bibitem{bOurDPCM} Ф.Н. Никифоров, И.В. Мурашко, И.А. Водоватов и др. 
Динамика двойного обращения волновых фронтов в фоторефрактивных
кристаллах. // Письма в ЖТФ. - 2000. - т. 26, N 2. - с. 77-85.
\bibitem{bOurDPCMeng} Nikiforov F. N., Murashko I. V., Petrun'kin V. Yu. et al.
The Dynamics of Double Reversal of Wave Fronts in Photorefractive
Crystals. // Technikal Physics Letters. - 2000. - v. 26, N 1. - p. 81-84.
\bibitem{bPsaltis} Psaltis D., Brady D., Wagner K.
Adaptive optical networks using photorefractive crystals. // Applied
Optics. - 1988. - v. 27, N 9. - p. 1752-1759.
\bibitem{bART} Wunsch D. C., Morris D.J. et al. 
Photorefractive adaptive resonans neural
network. // Applied Optics. - 1993. - v. 32, N 8.
\bibitem{bCompetition} He Q.B., Yeh P., Gu C.,
Neurgaonkar R.R. Multigrating competition effects in
photorefractive mutually pumped phase conjugation. // Journal of the
Optical Society of America B. - 1992. - v. 9, N 1.
\bibitem{bDynamics} Петров М.П., Колфилд Х.Д., Мокрушина Е.В.
Некогерентное двойное обращающее зеркало на
\(Bi_{12}TiO_{20}\). // Квантовая электроника. - 1992. - т. 19, N 3. - 
с. 289-294.
% Semilinear generator
\bibitem{bFirstSemi_gen}  Cronin-Golomb M., Fisher B., Nilsen J. et al.
Laser with dynamic holographic intracavity distortion correction
capability. // Applied Physics Letters. - 1982. - v. 41, N 3. - p. 219-220.
\end{thebibliography} 
