\section{Постановка задачи}
Теорию однолинейного генератора можно развить исходя из теории
двойного обращения фронтов на фоторефрактивном кристалле
\cite{OurDPCM}. Схема однолинейного генератора изображена на
рис. \ref{f1}. В данной схеме накачка с одной из сторон(слева)
производится лазером, а с другой стороны(справа) за счет волны
отраженной от зеркала. 

В дополнение к тем допущениям которые были
приняты в  \cite{OurDPCM}, допустим, что в кристалле не возникает
отражающих решеток, связанных с интерференцией встречных волн,
т. к. во первых угол между встречными волнами много больше угла между
взаимодействующими волнами, а из \cite{Gunter} известно что коэффициент
взаимодействия плоских волн в фоторефрактивном кристалле зависит от
амплитуды решетки показателя преломления в кристалле $K$ по закону
$\frac{K}{1 + K^2}$, в свою очередь $K$ зависит от угла $\alpha$ между
взаимодействующими плоскими волнами, так что существует некоторый угол
между взаимодействующими плоскими волнами при котором это
взаимодействие - максимально; во-вторых обычно на кристалл подается переменное
электрическое поле \cite{material} для усиления эффекта
фоторефракции. Так как данное поле подается в направлении
перепендикулярном направлению волновых векторов решеток, создаваемых
встречными волнами, то оно не оказывает усиливающего эффекта на
взаимодействие между данными волнами. Таким образом взаимодействие
между встречными волнами целиком определяется диффузионным
механизмом, который в данном случае несущественнен.


%Common case
\input fig1.latex

Допустим, что в устройстве генерируется некоторая мода, обладающая тем
свойством, что волна моды падающая на зеркало и отраженная от него
обладают обращенными фронтами. Помимо поля моды может существовать
рассеянный фон - фенинг \cite{Zozulya}, который отражаясь от зеркала
падает на кристалл. Положим что нам изветсна мода на которую выходит
генерация (известно распределение поля в ней).

С учетом сказанного можно развить теорию однолинейного генератора,
используя подход, примененный в  \cite{OurDPCM}. При сделанном
предположении о том что можно пренебречь отражающими решетками поля в
кристалле, световые пучки, распространяющиеся слева  и справа можно
рассматривать независимо.

Особый интерес представляет поле, отраженное от 
зеркала. Данное поле можно разложить по модам резонатора,
образованного зеркалом и правой гранью резонатора. В
дальнейшем будем предполагать, что одна из компонент данного
разложения является изначально выделенной. Предположим, что
данная компонента(мода резонатора) имеет распределение $\vec{e_2}$.

Запишем поле слева от фоторефрактивного
кристалла в следующем виде:
\begin{equation}
\vec{E}_1=\vec{E}_{1s}+\vec{E}_{1c}+\vec{E}_{1f}, 
\label{E1}
\end{equation}
где \(\vec{E}_{1s}\) - прямая волна, имеющая структуру волны падающей на
кристалл слева (распределение - $\vec {e_1}$); \(\vec{E}_{1c}\) -
обращенная волна, в данном случае  это
та часть исходного лазерного пучка которая на правой грани кристалла(т. е. на
выходе из кристалла) имеет структуру обращенную по отношению к части
отраженного от зеркала светового пучка.  Таким образом  \(\vec{E}_{1c}\)
является модой резонатора, изображенного в правой части исходной схемы
(рис. \ref{f1}). Через  \(\vec{E}_{1f}
\) обозначен остаток, имеющий смысл волны рассеяной на случайных
неоднородностях показателя преломления. 

Поле справа от кристалла запишем в следующем виде:
\[ 
\vec{E}_2=\vec{E}_{2s}+\vec{E}_{2c}+\vec{E}_{2d}+\vec{E}_{2f}, 
\] 
где \(\vec{E}_{2s}\) - прямая волна, имеющая структуру рассматриваемой моды резонатора;
\(\vec{E}_{2c}\) - обращенная волна, имеющая структуру обращенную по отношению
к волне падающей на кристалл слева.  Через $\vec{E}_{2d}$ обозначено рассеяное
излучение падающее на кристалл справа ( это тот остаток который получается
после вычета из всего светового пучка, отраженного от зеркала, той
его части которая соответствует рассматриваемой моде резонатора). При этом
следует сделать важное предположение относительно $\vec{E}_{2d}$:
$\vec{E}_{2d}$ не коррелирует с световыми пучками имеющими структуру
обращенную по отношению к $\vec{E}_1$, где $\vec{E}_1$ определяется
соотношением (\ref{E1}). Через \(\vec{E}_{2f}\)обозначен остаток, имеющий
смысл волны  рассеяной на случайных неоднородностях показателя преломления 

%Left
\input f2.tex

%Right case
%\input f3.tex

Примем
\[
\vec{E}_{1s}=A^{(1)}_s(z,t)\vec{e}_1(\vec{r})e^{-i(\vec{k}_1\vec{r})},
\]
\[
\vec{E}_{1c}=A^{(1)}_c(z,t)\vec{e}_2^\ast(\vec{r})e^{i(\vec{k}_2\vec{r})}, 
\]
\[
\vec{E}_{1f}=A^{(1)}_f(z,t)\vec{f}_f^{(1)}(\vec{r},t)e^{i(\vec{k}_2\vec{r})}, 
\]
где $\vec{e}_1(\vec{r})$ - распределение поля невозмущенной волны, падающей
слева; $\vec{e}_2(\vec{r})$ - распределение поля невозмущенной волны, падающей
справа; $\vec{f}_f^{(1)}(\vec{r})$ - распределение случайно рассеяного поля.

Соотношения, описывающие компоненты поля \(\vec{E}_2\), можно записать по
аналогии:
\[
\vec{E}_{2s}=A^{(2)}_s(z,t)\vec{e}_2(\vec{r})e^{-i(\vec{k}_2\vec{r})},
\]
\[
\vec{E}_{2c}=A^{(2)}_c(z,t)\vec{e}_1^\ast(\vec{r})e^{i(\vec{k}_1\vec{r})}, 
\]
\[
\vec{E}_{2d}=A^{(2)}_d(z,t)\vec{e}_d(\vec{r})e^{-i(\vec{k}_2\vec{r})}, 
\]
\[
\vec{E}_{2f}=A^{(2)}_f(z,t)\vec{f}_f^{(2)}(\vec{r},t)e^{i(\vec{k}_1\vec{r})}.
\]
При написании данных соотношений мы предполагали, что зеркало
резонатора - сферическое, так что за направление распространения
максимума отраженного света $\vec{E}_{2d}$ (несущую) было принято $\vec{k}_2$, т. е. направление, в котором распространяется
$\vec{E}_{1f}$.


Для функций распределения $\vec{e}_1(\vec{r})$, $\vec{e}_2(\vec{r})$ ,
$\vec{e}_d$ и  $\vec{f}_f^{(1,2)}(\vec{r})$ выполняются следующие условия
нормировки: 
\begin{eqnarray}
\int \limits_{S} \left( \vec{e}_1 \vec{e}_1^\ast \right) ds=1;{} 
\int \limits_{S} \left( \vec{e}_2 \vec{e}_2^\ast \right) ds=1;{} 
\nonumber \\
\left\langle \int \limits_{S} \left({\vec{e}_d} 
{\vec{e}_d^{\ast}} \right) ds \right\rangle = 1;{}
\left\langle \int \limits_{S} \left(\vec{f}_f^{(1,2)} 
\vec{f}_f^{(1,2)\ast} \right) ds \right\rangle = 1,
\label{fnorm} 
\end{eqnarray}
где $\left\langle\right\rangle$ обозначает усреднение по ансамблю. Кроме
того: 
\begin{equation} 
      \left\langle e_d \right\rangle = 0;{}
      \left\langle f_f^{(1,2)} \right\rangle = 0,
\label{fzerof} 
\end{equation}
Полное поле для волны, распространяющейся слева имеет вид
\begin{equation} 
\vec{E}_1=A_s^{(1)}\vec{e}_1 e^{-i(\vec{k}_1 \vec{r})} + 
A_c^{(1)}\vec{e}_2^\ast e^{i(\vec{k}_2 \vec{r})} + 
A_f^{(1)}\vec{f}_f^{(1)} e^{i(\vec{k}_2 \vec{r})} \label{field_l} 
\end{equation} 
и для волны справа вид -
\begin{equation} 
\vec{E}_2=A_s^{(2)}\vec{e}_2 e^{-i(\vec{k}_2 \vec{r})} + 
A_c^{(2)}\vec{e}_1^\ast e^{i(\vec{k}_1 \vec{r})} + 
A^{(2)}_d\vec{e}_d e^{-i(\vec{k}_2\vec{r})}+
A_f^{(2)}\vec{f}_f^{(2)} e^{i(\vec{k}_1 \vec{r})} \label{field_r} 
\end{equation} 












