%% -*- coding:cp1251 -*-
\section{Результаты расчетов}

   При выводе системы (\ref{system}) учитывался сложный характер волновых
фронтов и были применены методы (усреднение по ансамблю реализаций
и лемма Лоренца), которые обычно не используются в
фоторефрактивной теории. Аналогичные уравнения, полученные
традиционным способом , не содержат интегральных величин $B,
C_{1}$ и $C_{2}$, так как выводятся в предположении, что все
взаимодействующие волны - плоские (см.\cite{bZozulya}).
 На основании полученной системы уравнений можно получить зависимости,
характеризующие поведение всех волновых полей от начала
взаимодействия до перехода к установившемуся режиму.
 В этом разделе приведены результаты численного решения системы
(\ref{system}) при различных значениях параметров, соотнесенных с
реальными условиями. Численные расчеты велись с использованием
метода Эйлера \cite{bMaron} по временной координате и с использованием метода
Милна\cite{bMaron} по пространственной координате. Метод Милна
характеризуется меньшей погрешностью счета по сравнению с методом
Эйлера, но вместе с тем он более ресурсоемок и не позволяет
изменять шаг интегрирования в процессе расчетов. Начальные точки
для метода Милна были получены при помощи метода Эйлера. Шаг по
пространственной координате был выбран постоянным и не менялся.
Шаг по временной координате был переменным - уменьшался, если
относительная погрешность расчетов была выше допустимого значения:
1\%. 

При вычислениях предполагалось, что: а) средние интенсивности
световых волн, падающих на среду справа и слева, одинаковы; б)
среда далека от насыщения, т.е. $E_q \gg|\vec{E}_e|$.

\subsection{Влияние фенинга на динамику роста обращенных волн}

Проведенные нами расчеты позволили теоретически рассмотреть
некоторые эффекты, связанные с формированием обращенных волн на
основе шумовых решеток. На рис. \ref{figA}  приведены типичные временные
зависимости всех трех компонент одного из исходных световых полей
при среднем уровне шумовых затравок. Хорошо видна конкуренция
между обращенной волной и фенингом, который сначала быстро растет,
а потом отдает часть своей энергии медленно формирующейся
обращенной волне.

\input figA.tex

%% Влияние даже малого уровня шумовых затравок на динамику
%% возрастания генерационного светового поля иллюстрирует рис. \ref{figB}, где
%% даны кривые, рассчитанные как при отсутствии фенинга
%% ($M_{1f_{0},2f_{0}}=0$), так и при малом уровне шумовых затравок
%% ($M_{1f_{0},2f_{0}}=5\cdot10^{-6}$. Отметим, что затравки для
%% обращенных волн были взяты на 3 порядка меньше). Видно, что
%% наличие фенинга при данных условиях замедляет рост генерационной
%% волны и делает его немонотонным.

\subsection{Влияние фенинга на пороговые условия}

     Рис.\ref{figB} также иллюстрирует возникновение генерации вблизи
порога (при повышении величины $\Gamma d$ на полпроцента сигнал
возрастает на 6 порядков). Как видно из рисунка, малые уровни
шумовых затравок не влияют на пороговое значение $\Gamma d$, и оно
соответствует величине, получаемой из прностейшей одномерной
модели ДНОЗ без учета фенинга [  ]: $\Gamma d\geq4$.

\input figB.tex
\input figV.tex

Но в сильно шумящем материале, как следует из наших расчетов,
порог генерации может быть выше. На рис. \ref{figV} даны аналогичные
зависимости возрастания обращенных волн вблизи порога, но при
высоком уровне шумовых затравок
($M_{1f_{0},2f_{0}}=5\cdot10^{-5}$. В этом случае порог
оказывается в 1.25 раза выше ($\Gamma d\simeq5$). Рис. \ref{figG}
демонстрирует рассчитанную зависимость пороговых значений $\Gamma
d$ от $M_{1f_{0},2f_{0}}$. Из рисунка видно, что при высоком
уровне шума порог генерации возрастает более чем вдвое.

\input figG.tex

\subsection{"Верхний порог" генерации}

Расчеты показывают, что шум может помешать формированию обращенных
волн, даже если пороговые условия превышены. В некоторых случаях
обращенные волны формируются только в определенном диапазоне
значений $\Gamma d$ - выше порога и ниже "верхнего порога"
(верхняя ветвь графика на рис. \ref{figG}). При дальнейшем увеличении
шумовых затравок "верхний порог" снижается и в конце концов
совпадает с "основным" пороговым значением; эта точка
характеризует предельно допустимый уровень шума, выше которого
генерация невозможна.

При высоких шумовых затравках рост коэффициента нелинейной связи
($\Gamma d$) в области выше порога вызывает вначале возрастание, а
затем снижение интенсивности обращенных волн, т.е. каждому
значению $M_{1f_{0},2f_{0}}$ соответствует свой максимальный
уровень обращения. Как видно из рис. \ref{figD}, этот максимум быстро
снижается при приближении к "критической точке".

\input figD.tex

Существование "верхнего порога" объясняется высокой (по сравнению
с обращенной волной) скоростью возрастания фенинга, что при
больших шумовых затравках приводит к быстрому истощению пучка
накачки.   Динамика всех трех световых полей вблизи "верхнего
порога" показана на рис. \ref{figE}. Из рисунка видно, что обращенная волна
растет в основном за счет снижения фенинга, но при своем
формировании забирает энергию у пучка накачки, интенсивность
которого в этот момент падает почти до нуля. Если же "верхний
порог" превышен, фенинг истощает пучок накачки прежде, чем
обращенная волна успеет сформироваться.

\input figE.tex

Отметим, что истощение пучка накачки (и, соответственно, появление
"верхнего порога" генерации) возможно лишь в материале, далеком от
насыщения.

\subsection{"Колебательный" режим генерации}

Зависимости, приведенные на рисунках \ref{figB} и \ref{figV}, показывают, что вблизи
порога обращенная волна растет немонотонно - происходят
периодические колебания интенсивности, что может быть вызвано
нестабильностью генерации при этих условиях.

\input figZh.tex

Однако расчеты показывают, что подобный "колебательный" режим
может существовать вдали от порога генерации, и не только при
росте и формировании обращенной волны, но и в стационарном режиме.
Такое проявление конкуренции между обращенной волной и фенингом
возможно при относительно высоком уровне сигнальных затравок
$M_{0}$. Зависимости, представленные на рис. \ref{figZh}, получены при
значении $M_{0}=10^{-6}$ (для расчета всех прочих кривых,
приведенных в данной статье, использовалось значение
$5\cdot10^{-9}$). В  этом случае стационарному состоянию
соответствуют постоянные периодические колебания интенсивности
обращенной волны с амплитудой около 10 процентов. Такой режим
существует только при определенных условиях: если значение $M_{0}$
увеличить (или уменьшить) вдвое, он будет выражен гораздо слабее.

На практике нужное значение затравки обращенной волны можно
получить, подбирая время стирания уже записанной обращающей
решетки. В работе [  ] в результате такого эксперимента был
получен стабильный колебательный режим генерации обращенных волн;
сопряженные колебания интенсивности наблюдались также в шумовой
составляющей светового поля.
