%% -*- coding:cp1251 -*-
\subsection{Постановка задачи}

Общая схема двойного обращающего зеркала показана на рис. \ref{fig1}.
На фоторефрактивную среду, обладающую голографическим усилением, слева и
справа падают две волны, некогерентные между собой. В результате
взаимодействия этих волн со средой из голографического шума (фенинга) формируются две
волны, фазово-сопряженные исходным, то-есть из усиленных беспорядочных вариаций показателя преломления выделяется особая решетка; дифрагируя на ней, исходные световые поля образуют волны, фазово-сопряженные друг другу (волна, обращенная по
отношению к \(\vec{E}_{1}\), является результатом дифракции волны
 \(\vec{E}_{2}\),
и наоборот).

\input fig1.tex

Так как исходные волны взаимно-некогерентны, взаимодействие их с
фоторефрактивной средой можно рассматривать независимо. Предположим, что
их волновые фронты имеют сложную структуру, а направления распространения
характеризуются усредненными волновыми векторами $\vec{k}_1$ и $\vec{k}_2$.
Представим в среде  поле
 волны, падающей слева, как сумму трех компонент (см. рис. \ref{fig1}):
\begin{equation}
\vec{E}_1=\vec{E}_{1s}+\vec{E}_{1c}+\vec{E}_{1f}\\
\label{dir1}
\end{equation}
где \(\vec{E}_{1s}\) - прямая волна, имеющая структуру волны, падающей на
кристалл слева; \(\vec{E}_{1c}\) - обращенная волна, фазово-сопряженная
по отношению к волне, падающей на кристалл справа. Через
\(\vec{E}_{1f} \) обозначено рассеянное световое поле, вызванное случайными неоднородностями показателя преломления.

Запишем компоненты волны $\vec{E}_1$ в следующем виде:
\begin{equation}
\vec{E}_{1s}=A_{1s}(z,t)\vec{e}_1(\vec{r})e^{-i(\vec{k}_1\vec{r})},
 \vec{E}_{1c}=A_{1c}(z,t)\vec{e}_2^\ast(\vec{r})e^{i(\vec{k}_2\vec{r})}
\end{equation}
\begin{equation}
\vec{E}_{1f}=A_{1f}(z,t)\vec{e}_{1f}(\vec{r},t)e^{i(\vec{k}_2\vec{r})}
\label{dirf1}
\end{equation}

где $\vec{e}_1(\vec{r})$ - пространственное распределение поля
невозмущенной волны, падающей слева; $\vec{e}_2(\vec{r})$ -
прорстранственное распределение поля невозмущенной волны, падающей
справа; $\vec{e}_{1f}(\vec{r},t)$ - пространственно-временное распределение
случайно рассеянного поля; величины $A_{1s,1c,1f}$ - медленно меняющиеся
 амплитуды
соответствующих световых полей.
%\input fig1.tex

Соотношения, описывающие компоненты поля \(\vec{E}_2\), можно записать по
аналогии:
\begin{equation}
\vec{E}_2=\vec{E}_{2s}+\vec{E}_{2c}+\vec{E}_{2f},
\label{dir2}
\end{equation}
\begin{equation}
\vec{E}_{2s}=A_{2s}(z,t)\vec{e}_2(\vec{r})e^{-i(\vec{k}_2\vec{r})},
 \vec{E}_{2c}=A_{2c}(z,t)\vec{e}_1^\ast(\vec{r})e^{i(\vec{k}_1\vec{r})}
\end{equation}
\begin{equation}
\vec{E}_{2f}=A_{2f}(z,t)\vec{e}_{2f}(\vec{r},t)e^{i(\vec{k}_1\vec{r})}
\label{dirf2}
\end{equation}


Равенства (\ref{dirf1}) и (\ref{dirf2}) предполагают, что волна \(\vec{E}_1\) в
 среде в основном
рассеивается в направлении, противоположном волновому вектору $\vec{k}_2$, а
волна \(\vec{E}_2\) - в направлении, противоположном вектору $\vec{k}_1$. В
действительности максимум рассеянной волны должен лежать в области максимального
усиления, а работа схемы наиболее эффективна при совпадении направлений
максимального усиления с векторами $-\vec{k}_1$ и $-\vec{k}_2$. Однако следует
отметить, что выражения  (\ref{dirf1}) и (\ref{dirf2})
верны только для сред с узконаправленным усилением, таких, как, например,
кристаллы со структурой силленита во внешнем переменном поле [5].
%\input fig2.tex

Ввелем условия нормировки для функций распределения
$\vec{e}_1(\vec{r})$, $\vec{e}_2(\vec{r})$ и $\vec{e}_{1f,2f}(\vec{r})$:
\begin{eqnarray}
\int \limits_{S} \left( \vec{e}_1 \vec{e}_1^\ast \right) ds=1,
\int \limits_{S} \left( \vec{e}_2 \vec{e}_2^\ast \right) ds=1 \\
\left\langle \int \limits_{S} \left(\vec{e}_{1f}
\vec{e}_{1f}^{\ast} \right) ds \right\rangle = 1,
\left\langle \int \limits_{S} \left(\vec{e}_{2f}
\vec{e}_{2f}^{\ast} \right) ds \right\rangle = 1,
\label{eqNorm_dpcm}
\end{eqnarray}

\begin{eqnarray}
\left\langle e_{1f} \right\rangle = 0,
\left\langle e_{2f} \right\rangle = 0.
\label{ZeroF}
\end{eqnarray}
где S - любое поперечное сечение среды, а
 $\left\langle\right\rangle$ обозначает усреднение по ансамблю, образованному
случайными распределениями вариаций показателя преломпения по реализациям.

В результате взаимодействия света с фоторефрактивной средой в ней
возникает решетка показателя преломления, которую можно рассматривать как
возмущение диэлектрической проницаемости
 \tiny{$\Delta$}\normalsize$\varepsilon$.
В общем случае решетка имеет сложную форму, но, учитывая узконаправленное
усиление среды, мы можем записать ее в виде

\begin{equation}
\mbox{\tiny$\Delta$\normalsize}\varepsilon =
\varepsilon_m(\vec{r},t)e^{i(\vec{\kappa}\vec{r})} +
\varepsilon_m^\ast(\vec{r},t)e^{-i(\vec{\kappa}\vec{r})},
\label{eqEpsilon_dpcm}
\end{equation}
где $\varepsilon_m$ - комплексная амплитуда решетки.  а волновой вектор
 $\vec{\kappa}$
удовлетворяет соотношению

\begin{equation}
\vec{k}_1 + \vec{k}_2 + \vec{\kappa} = 0.
\label{Vectors}
\end{equation}
