%% -*- coding:cp1251 -*-
\subsection{Уравнения, следующие из фоторефрактивных свойств среды.}

Уравнения для корреляционных интегралов $M, M_{1f}$ и
$M_{2f}$ можно получить, рассматривая взаимодействие световых волн с
фоторефрактивной средой. Будем считать, что решетка
показателя преломления, возникающая в результате такого
взаимодействия, сдвинута на $\pi/2$ относительно записывающей интерференционной
картины. Это характерно для диффузионного механизма записи, а также для записи
во внешнем переменном электрическом поле в кристаллах с большой дрейфовой длиной
свободного пробега носителей. Будем также считать, что пространственные частоты
записываемых решеток лежат в области максимального двухволнового усиления (что
соответствует выбранному нами направлению фенинга).

В этих случаях уравнение
для амплитуды периодического поля $\vec{E_{sc}}$, связанного с решеткой
пространственного заряда,  может быть представлено в виде \cite{bGunter_phr}:
\begin{equation}
\tau_e\frac{\partial{\vec{E}_{sc}}}{\partial{t}}=-im\vec{E}_e
+\vec{E}_{sc}\left(1 + \frac{|\vec{E}_e|}{E_q}\right)
\label{fildGrating}
\end{equation}
Здесь $\tau_e$ - эффективное время, зависящее от параметров
среды и условий записи, в простейшем случае равное времени релаксации
фотопроводимости; $m$ - глубина модуляции записывающей интерференционной
картины; $\vec{E_e}$ - эффективное поле,
которое определяется диффузионным полем $\vec{E}_D$ и внешним приложенным полем
$\vec{E}_0$; $E_q$ - значение так называемого предельного поля уровня,
пропорциональное концентрации компенсированных (свободных) донорных центров в
материале.

Из (\ref{fildGrating}) следует уравнение для амплитуды решетки
диэлектрической проницаемости, вызванной полем $\vec{E}_{sc}$
(считаем, что свойства материала позволяют записать это уравнение
в скалярном виде, что справедливо для большинства практических
случаев):
\begin{equation}
\tau_e\frac{\partial{\varepsilon_m}}{\partial{t}}=im\frac{\lambda}{2\pi}n\Gamma
+ \varepsilon_m
\left( 1 + \frac{|\vec{E}_e|}{E_q}\right) \label{Grating}
\end{equation}
Здесь $\lambda$ - длина волны света, $n$ - средний показатель преломления среды,
$\Gamma=\frac{2\pi}{\lambda}n^3rE_e$ - стационарный коэффициент двухволнового
усиления, $r$ - электрооптический коэффициент.

На основании (\ref{Grating}) можно получить соотношения для величин
$M, M_{1f}$ и $M_{2f}$.  В нашем случае глубина  модуляции
интерференционной картины может быть представлена как
\begin{eqnarray}
m=\frac{\left( A_{1s} A_{1c}^{\ast} + A_{2s} A_{2c}^{\ast} \right) \left( \vec
{e_1} \vec {e_2}\right)  +
A_{1s} A_{1f}^{\ast}
\left( \vec {e_1} \vec{e}_{1f}^{\ast}\right)
 +
A_{2s} A_{2f}^{\ast}
\left( \vec {e_2} \vec{e}_{1f}^{\ast}\right)}{I_0}
\label{m}
\end{eqnarray}
где $I_0$ - суммарная интенсивность всех световых волн в среде.
Подставив (\ref{m}) в (\ref{Grating}), домножим обе части получившегося
уравнения на $\vec{e}_1^\ast\vec{e}_2^\ast$, проинтегрируем его по $S$ и
усредним по ансамблю. При этом исчезнут члены, содержащие шумовые составляющие
световых полей $\vec{e}_{1, 2f}$, и мы получим уравнение для
$M^\ast$:
\begin{equation}
\tau_e\frac{\partial{M^\ast}}{\partial{t}}=
- i\frac{\lambda n}{2\pi}\Gamma \frac{A_{1s} A_{1c}^{\ast}+A_{2s}
A_{2c}^{\ast}}{I_0}B+ M^\ast\left(
1 + \frac{|\vec{E}_e|}{E_q}
\right)
\label{eqM}
\end{equation}
где \[
B=\int
\limits_S{(\vec{e}_1^\ast\vec{e}_2^\ast)(\vec{e}_1\vec{e}_2)ds},
\]

Величина $В$ определяет степень перекрытия исходных световых волн
$\vec{E_1}$ и $\vec{E_2}$.

Чтобы получить уравнение для $M_{1f}^\ast$, нужно домножить
(\ref{Grating}) с подстановкой (\ref{m}) на
$(\vec{e}_1^\ast\vec{e}_{1f})$ и усреднить по ансамблю. При этом
следует учитывать, что $\vec{e}_{1f}$ зависит от $t$ и от  $z$.
При усреднении по ансамблю будем считать, что $\vec{e}_{1f}$ и
$\vec{e}_{2f}$ не коррелируют, что эквивалентно пренебрежению
обращенным фенингом; тогда $\left\langle\int\limits_S
{(\vec{e}_2\vec{e}_{2f}^{\ast})(\vec{e}_1^\ast\vec{e}_{1f})ds}\right\rangle
=0$. Мы можем также принять, как показано выше, что
$\left\langle{\varepsilon_m
\left(\vec{e}_1\frac{\partial\vec{e}_{1f}}{\partial{t}}\right)}\right\rangle
\simeq0$ (см. (\ref{Partial})-(\ref{zero})).  В результате имеем:
\begin{equation}
\tau_e\frac{\partial{M_{1f}^\ast}}{\partial{t}}=
- i\frac{\lambda n}{2\pi}\Gamma \frac{A_{1s} A_{1f}^{\ast}}{I_0}C_1+
M_{1f}^\ast\left( 1 + \frac{|\vec{E}_e|}{E_q}
\right)
\label{eqM1f}
\end{equation}
где
\[
C_1=\left\langle\int\limits_S
{(\vec{e}_1\vec{e}_{1f}^{\ast})(\vec{e}_1^\ast\vec{e}_{1f})ds}\right\rangle.
\]
Аналогично, домножив (\ref{Grating}) с подстановкой (\ref{m}) на
$(\vec{e}_2^\ast\vec{e}_{2f})$ и усреднив по ансамблю, получим
уравнение для $M_{2f}^\ast$:
\begin{equation}
\tau_e\frac{\partial{M_{2f}^\ast}}{\partial{t}}= - i\frac{\lambda
n}{2\pi}\Gamma \frac{A_{2s} A_{2f}^{\ast}}{I_0}C_2+
M_{2f}^\ast\left( 1 + \frac{|\vec{E}_e|}{E_q} \right)
\label{eqM2f}
\end{equation}
где
\[
C_2=\left\langle\int\limits_S
{(\vec{e}_2\vec{e}_{2f}^{\ast})(\vec{e}_2^\ast\vec{e}_{2f})ds}\right\rangle.
\]
Можно сказать, что величины $C_{1}$ и $C_{2}$ определяют степень
перекрытия прямых и рассеянных волн. Формально они могут зависеть
от времени и координаты $z$, но из-за принятых нами условий
нормировки отклонения этих величин от среднего значения не могут
быть значительны (если материал однороден).
