%% -*- coding:koi8-r -*-
В представленной работе построена общая модель самодифракции света в ФРК 
с учетом влияния 
фенинга. При этом дифрагирующие лазерные пучки представляются не плоскими
волнами, а в более общем случае - световыми пучками со сложным 
распределением по угловым координатам. Данная физическая модель является
наиболее близкой к действительности.
На базе этой модели исследованы процессы записи голографических решеток в 
схеме двойного-некогерентного обращающего зеркала и схеме полулинейного 
генератора с большим числом поперечных мод. В схеме двойного некогерентного
обращающего зеркала впервые проведены расчеты записи голографических решеток 
в предположении сложного характера примесей ФРК.
Соответствие расчетных данных экспериментальным, позволяет сделать вывод
об адекватности предложенной теоретической модели самодифракции света в ФРК.

К основным результатам работы относятся следующие:
\begin{enumerate}
\item Построена общая модель самодифракции света в ФРК с учетом влияния 
фенинга.  
\item Составлены программы для расчета ДНОЗ и полулинейного генератора на базе ФРК.
\item Продемонстрировано применение данных программ для расчета временных
характеристик в экспериментах на запись-стирание голографических решеток 
в ДНОЗ.
\item Расчеты, проведенные в рамках данной работы показали хорошее совпадение
с экспериментальными данными. Расчеты позволили объяснить некоторые особенности
динамики генерации обращенной волны,
экспериментально наблюдаемые в ДНОЗ и полулинейном генераторе, как то осцилляции
интенсивности обращенной волны в установившемся режиме ДНОЗ и полулинейного 
генератора, ``площадка'' предшествующая стационарному режиму генерации 
обращенной волны в схеме полулинейного генератора и т. п. 
\item Показано, что модель ФРК с числом примесей больше 1 хорошо описывает
экспериментально наблюдаемые процессы записи-стирания решеток в ФРК.
\item Исследована генерация в схеме полулинейного генератора с большим числом 
поперечных мод.
\item Показано, что экспериментально наблюдаемая ``площадка'', предшествующая
стационарному режиму генерации в схеме полулинейного генератора, соответствует 
установившемуся режиму слабо выделенной моды в случае, когда в резонаторе
полулинейного генератора присутствует несколько мод.
\end{enumerate}

Результаты данной работы могут быть использованы для построения оптических
схем с использованием ФРК. Прежде всего это следует отнести к полученным 
результатам по записи --- стиранию голографических решеток в ФРК. Показано,
что можно различать записанные в ФРК голограммы по времени выхода на 
стационарный режим обращенной волны в схеме ДНОЗ. Данные результаты позволяют
нам строить оптические устройства распознавания оптических образов на 
базе ФРК. В частности, очевидно будет работать схема в которой оптические
образы записываются в ФРК по схеме ДНОЗ. В качестве одного из световых
пучков в ДНОЗ используется записываемый оптический образ, а в качестве 
второго - подаваемые под разными углами (для каждого из записываемых образов -
свой угол) плоские волны. В результате, если при распознавании одновременно
с неизвестным оптическим образом подавать все плоские волны, используемые 
при записи, то очевидно первой по времени, будет появляться обращенная плоская 
волна, соответствующая той, которая использовалась при записи данного оптического
образа. Таким образом, по времени выхода на стационарный уровень обращенной волны 
в ДНОЗ можно судить о том записан или нет тот или иной оптический образ в ФРК.
Кроме того в качестве дальнейшего развития данной работы следует указать на то,
что расчет полулинейного генератора проводился в приближении примесей одного
сорта в ФРК. При этом остались без объяснения некоторые экспериментально 
наблюдаемые особенности динамики генерации обращенной волны в схеме полулинейного
генератора. Можно надеяться, что модель ФРК с числом примесей более 1 будет
более адекватно описывать данную схему.  

\underline{Благодарности автора.}
Экспериментальные графики, использованные в данной работе
(кроме рис. \ref{figT2T_exp_dpcm}, взятого из \cite{bDynamics}), были получены
на кафедре квантовой электроники СПбГТУ Никифоровым Ф. Н. и Фанкони Вильаром А. 
В заключение автор хочет выразить благодарность Петрунькину В. Ю., идеи которого
были положены в основу данной работы. Особую благодарность надо выразить
Никифорову Ф. Н., без экспериментальных исследований которого невозможно
было бы отобрать из всего громадного массива расчетных данных именно те, которые
соответствуют действительности и, на основании чего, сделать основные выводы 
по данной работе.

В работах выполненных совместно с Никифоровым Ф. Н., Петрунькиным В. Ю. и 
Водоватовым И. А. автору принадлежит теоретическая часть и численные расчеты.