%% -*- coding:koi8-r -*-
\section{Введение}
Одно из практических применений ФРК заключается в использовании данных
кристаллов в так называемых
схемах компенсаций фазовых искажений. В частности 
с практической точки зрения особый интерес представляет схема в которой 
ФРК помещается в резонатор лазера. Использование ФРК в качестве зеркала
резонатора лазера дает этому резонатору ряд дополнительных полезных
свойств: данный резонатор осуществляет автоматическую компенсацию 
фазовых искажений. В обычном резонаторе частота генерации определяется частотой
мод резонатора, т. е. пробегает дискретный набор значений. В случае 
использования ФРК такого жесткого ограничения нет.

\input ./gen/fig_intro_gen.tex

В качестве зеркала резонатора можно использовать схему двойного некогерентного
обращающего зеркала, рассмотренную выше. Но данная схема требует внешних 
источников накачки - что может быть не всегда приемлемо. Более разумной, в
данном случае, представляется так называемая схема полулинейного
генератора, которое представляет устройство, состоящее из ФРК и расположенного
за ним зеркала (см. рис. \ref{figIntro_gen}). 

 В данной схеме накачка с одной из сторон(слева)
производится лазером, а с другой стороны(справа) за счет волны
отраженной от зеркала.   
      
Первые эксперименты с \(Ba Ti O_3\) по схеме в которой одним из зеркал является
полулинейный генератор, изображенный на рис. \ref{figIntro_gen}, были описаны 
в работе \cite{bFirstSemi_gen}. Фактически в данном случае одно из зеркал 
мощного аргонового лазера было заменено на ОВФ-зеркалом на базе ФРК. 
Экспериментально была продемонстрирована возможность эффективной компенсации
фазовых искажений, вносимых с помощью абератора внутрь резонатора лазера.
При этом мощность излучения по сравнению с обычным резонатором с тем же 
абератором возрастала с 1 до 500 мВт. Кроме того в данной работе
отмечалось наличие структуры продольных мод, характерных для обычного
лазерного резонатора.

В силу своей практической значимости схема полулинейного генератора на ФРК
исследуется достаточно интенсивно. Данная схема является схемой генератора
и генерация обращенной волны в такой схеме возможно при выполнении определенных,
так называемых, пороговых условий. Наиболее интересные результаты в этой 
области были получены в работе \cite{bShkunov_generator}. В этой работе
исследовался начальный этап генерации обращенной волны в полулинейном
генераторе. При этом было показано, что установлению генерации 
обращенной волны в такой схеме предшествует ``зона молчания'', обусловленная
формированием в многомодовом резонаторе моды с обращенным волновым фронтом.
Основным недостатком данной работы является то, что не исследовались стационарные
режимы генерации. 

Эти режимы исследовались в обзорной работе \cite{bZozulya}. В данной работе
основное внимание уделялось влиянию фенинга на работу различных оптических
схем с ФРК, в том числе и схемы полулинейного генератора. Основной недостаток
данной работы заключается в том, что взаимодействующие световые пучки считались
плоскими волнами. Кроме того считалось, что в резонаторе, образованным ФРК и
зеркалом присутствует только одна мода. 

Ниже в данной работе автором составлены
уравнения учитывающие сложный характер взаимодействующих световых пучков, в том
числе много-модовый характер поля в резонаторе полулинейного генератора.
