%% -*- coding:koi8-r -*-
\section{Численные расчеты модели 
полулинейного генератора}
Действуя по аналогии с расчетами ДНОЗ, будем полагать, что все интенсивности
световых пучков входящие в систему уравнений (\ref{eqGrating_gen}, 
\ref{eqAmpl_left_gen}, \ref{eqAmpl_right_gen}) отнормированы на величину
интенсивности падающего слева на кристалл лазерного пучка. Таким образом 
мы положим в дальнейшем для \(A_{1s_0}\) из граничных условий
(\ref{eqBoundary_right_gen}) 
\[
\left| A_{1s_0}\right|^2 = 1.
\]

Оценки основных параметров кристалла \(\Gamma\)
, \(E_D\), \(E_q\), \(\tau_{eff}\) и D оставим
прежними.

Экспериментальные исследования говорят о том что работа схемы полулинейного
генератора отличается крайней неустойчивостью. В, частности, в стационарном 
режиме генерации наблюдаются устойчивые периодические колебания интенсивности
обращенной волны. Вместе с тем, теоретическое исследование (численный расчет) 
данной схемы представляет собой довольно трудную задачу. 
Прежде всего это связано с большим количеством параметров системы уравнений, 
описывающей работу полулинейного генератора. При этом зависимость динамики
генерации обращенной волны от данных параметров носит очень сложный характер.
При некоторых значениях параметров в обращенную волны переходит вся энергия
волны накачки. Рассмотрение подобных случаев представляется нам физически
необоснованным. Поэтому при расчетах мы выбрали то множество параметров
системы, результаты расчета при которых наиболее соответствуют экспериментально
наблюдаемым кривым роста обращенной волны в схеме полулинейного генератора
(см. рис \ref{figDyn_exp_gen}).

\input ./gen/fig_exp_dyn_gen.tex

Прежде всего мы ограничились в наших расчетах случаем когда затравки для 
решеток рассеянная волна -- фенинг и рассеянная волна --- обращенная волна
малы, так что:
\[
M_{d_0} \approx M_{fd_0} \sim 1.0 \cdot 10^{-8} \div 1.0 \cdot 10^{-9}.
\]
При больших затравках \(M_{d_0}\) оказалось, что большая часть сильного
фенинга идущего слева \(E_{1f}\) (то что после отражения от зеркала становится 
рассеянным светом \(E_{d}\)) переходит в обращенную волну \(E_{2c}\). Это
приводит к быстрому росту решеток \(M_0^{(i)}\) и, как результат, полной 
перекачке энергии исходного лазерного пучка \(E_{1s_0}\) в обращенную волну
\(E_{2c}\). При больших начальных затравках \(M_{fd_0}\) происходит
перекачка энергии в фенинг \(E_{2f}^{(i)}\) энергия которого, в дальнейшем при 
дифракции на решетках \(M_{2f}^{(i)}\) переходит в моды резонатора 
\(E_{2s}^{(i)}\) что опять же приводит к быстрому росту решеток \(M_0^{(i)}\). 

Для различных мод будут выбираться различные затравки \(M_0^{(i)}\) и различные
коэффициенты перекрытия \(B^{(i)}\). Мы будем рассматривать, в основном,
случай двух мод резонатора. При этом будем предполагать что первая мода
выделена по коэффициенту перекрытия, а вторая по затравке:
\[
B^{(0)} = 1.0, B^{(1)} = 0.8,
\]
\[
M_0^{(0)} = 2.0 \cdot 10^{-9}, M_0^{(1)} = 1.0 \cdot 10^{-6}.
\]
Для затравок фенинга мы выберем значения в пределах
\[
M_{1f} \approx M_{2f}^{(i)} \sim 1.0 \cdot 10^{-5} \div 3.0 \cdot 10^{-5}.
\]

Кроме того для коэффициента отражения
\(r\) будут выбираться значения \(r \approx 0.1\).

\input ./gen/fig_num_dyn_gen.tex

\input ./gen/fig_num_dyn_detal_gen.tex


Кривая роста обращенной волны представлена на рис. \ref{figDyn_num_gen}
Для сравнения с экспериментально наблюдаемой картиной мы выбрали
на  рис. \ref{figDyn_num_gen} участок между \(55 \div 100 \tau_{eff}\) 
см. рис. \ref{figDyn_detal_num_gen}
Как видно, качественным образом эта картина совпадает с экспериментально
наблюдаемой картиной (см. рис. \ref{figDyn_exp_gen}).

\input ./gen/fig_num_dfamily_gen.tex

Прежде всего интересно выяснить как данная картина меняется с изменением
коэффициента \(\Gamma\). Соответствующее
семейство кривых представлено на рис. \ref{figDynDFamily_gen}. Как видно,
выходу на стационарный режим предшествует некоторый установившийся режим,
``площадка'', длительность которой увеличивается с уменьшением 
коэффициента нелинейной связи \(\Gamma\). При этом при малых \(\Gamma\),
нижняя кривая на рис. \ref{figDynDFamily_gen} выхода на стационарный режим
не происходит, мало того заметно уменьшение интенсивности обращенной
волны с ростом времени при \(t > 150 \cdot \tau_{eff}\). При этом
интерес представляет случай когда длительность ``площадки'' велика. 
Для этого посмотрим динамику роста обращенной волны при \(\Gamma = 
0.00077\) (см. рис. \ref{figDynLowG_num_gen}).

\input ./gen/fig_num_low_g_gen.tex

Выяснить причину возникновения ``площадки'' можно посмотрев динамику
изменения мод резонатора в этом случае (см. рис. \ref{figDynModes_num_gen}).
Откуда видно, что площадка соответствует установившемуся режиму второй моды
(номер - 1), которая имеет большую затравку
\(
M_0^{(1)} = 1.0 \cdot 10^{-6}
\)
, но меньший коэффициент перекрытия
\(
B^{(1)} = 0.8,
\). Т. е. данная мода быстро растет, но ее уровень в стационарном
режиме, за счет меньшего коэффициента перекрытия, мал.

\input ./gen/fig_num_modes_gen.tex 

Данная картина наблюдается и при проведении экспериментов с 
полулинейным генератором (см. рис. \ref{figPl1_exp_gen}, \ref{figPl2_exp_gen}
и \ref{figPl3_exp_gen}). При этом возможны различные варианты:
одна ``площадка'' перед установившимся режимом (см. рис. \ref{figPl2_exp_gen}),
две ``площадки'' (см. рис. \ref{figPl1_exp_gen}). Кроме того возможны осциллирующие 
колебания как в установившемся режиме, так и на ``площадке'' 
(см. рис. \ref{figPl3_exp_gen}).

\input ./gen/fig_exp_pl1_gen.tex

\input ./gen/fig_exp_pl2_gen.tex

\input ./gen/fig_exp_pl3_gen.tex


Интерес представляет также зависимость динамики генерации обращенной
волны от величины начальной затравки \(M_0^{(i)}\). Соответствующее семейство 
изображено на рис. \ref{figDynMFamily_gen}. Затравки изменялись в два раза
по сравнению со случаем изображенным на рис. \ref{figDyn_num_gen}.
Нижняя кривая рис. \ref{figDynMFamily_gen} соответствует уменьшенной 
в два раза затравке. Затравка уменьшалась в два раза и для \(M_0^{(0)}\), 
и для \(M_0^{(1)}\). Таким образом видно, что в общем случае стационарный 
уровень зависит от величины начальной затравки.

\input ./gen/fig_num_mfamily_gen.tex

Особый интерес представляет случай когда в резонаторе выделена только одна
мода, и как при этом изменится динамика роста обращенной волны. Если оставить 
одну моду при тех же параметрах системы что брались для случая двух мод,
то стационарный уровень обращенной волны будет слишком мал. Для получения более 
приближенных к реальности данных приходится увеличивать коэффициент \(\Gamma\).
На рис.   \ref{figDyn1Mode_gen} представлена кривая роста обращенной волны
для случая одной моды и \(\Gamma = 0.0016\) (увеличен в два раза). 
Параметры моды \(B^{(0)}\) и
\(M_0^{(0)}\) оставлены прежними, а мода \((1)\) исключена из рассмотрения.
Как видно в данном случае отсутствуют периодические колебания в 
установившемся режиме, а также ``площадка'', предшествующая 
стационарному режиму.

\input ./gen/fig_num_1mode_gen.tex