%% -*- coding:koi8-r -*-
\section{Постановка задачи}
Теорию однолинейного генератора можно развить исходя из теории
двойного обращения фронтов на фоторефрактивном кристалле, рассмотренной
ранее. Схема однолинейного генератора изображена на
рис. \ref{figIntro_gen}.

В дополнение к тем допущениям которые были
приняты ранее, допустим, что в кристалле не возникает
отражающих решеток, связанных с интерференцией встречных волн,
т. к. во первых угол между встречными волнами много больше угла между
взаимодействующими волнами, а из (\ref{eqEnd_1_phr}) 
следует что коэффициент
взаимодействия плоских волн в фоторефрактивном кристалле зависит от
амплитуды решетки показателя преломления в кристалле $K$ по закону
$\frac{K}{1 + \beta K^2}$, где $\beta$ - некоторый коэффициент, а 
 $K$ зависит от угла $\alpha$ между
взаимодействующими плоскими волнами, так что существует некоторый угол
между взаимодействующими плоскими волнами при котором это
взаимодействие - максимально; во-вторых обычно на кристалл подается переменное
электрическое поле для усиления эффекта
фоторефракции. Так как данное поле подается в направлении
перпендикулярном направлению волновых векторов решеток, создаваемых
встречными волнами, то оно не оказывает усиливающего эффекта на
взаимодействие между данными волнами. Таким образом взаимодействие
между встречными волнами целиком определяется диффузионным
механизмом, который в данном случае несущественен.

%Common case
\input ./gen/fig_td1_gen.tex

Ранее \cite{bOurGen} нами рассматривалась ситуация в которой в резонаторе 
присутствует только одна выделенная мода. Здесь сделана попытка рассмотреть
ситуацию при которой в резонаторе существует некоторая совокупность мод.

Допустим, что в устройстве генерируется некоторая совокупность мод, 
каждая мода в которой обладает тем
свойством, что волна моды падающая на зеркало и отраженная от него
обладают обращенными фронтами. Помимо совокупности мод поля может существовать
рассеянный фон - фенинг , который отражаясь от зеркала
падает на кристалл. 
Предположим, что нам известна каждая мода, т. е. известно распределение поля в ней

С учетом сказанного можно развить теорию однолинейного генератора. 
При сделанном
предположении о том что можно пренебречь отражающими решетками поля в
кристалле, световые пучки, распространяющиеся слева  и справа можно
рассматривать независимо.

Особый интерес представляет поле, отраженное от 
зеркала. Данное поле можно разложить по модам резонатора,
образованного зеркалом и правой гранью резонатора. В
дальнейшем будем предполагать, что некоторая совокупность
 компонент данного
разложения является изначально выделенной. Предположим, что
отдельная мода резонатора имеет распределение $\vec{e_2}^{(i)}$.

%Разделение на компоненты слева
\input ./gen/fig_td2_gen.tex

Запишем поле слева от фоторефрактивного
кристалла в следующем виде:
\begin{equation}
\vec{E}_1=\vec{E}_{1s}+\sum_i \vec{E}_{1c}^{(i)}+\vec{E}_{1f}, 
\label{eqE_left_1_gen}
\end{equation}
где \(\vec{E}_{1s}\) - прямая волна, имеющая структуру волны падающей на
кристалл слева (распределение - $\vec {e_1}$); \(\vec{E}_{1c}^{(i)}\) -
обращенная волна, в данном случае  это
та часть исходного лазерного пучка которая на правой грани кристалла(т. е. на
выходе из кристалла) имеет структуру обращенную по отношению к части
отраженного от зеркала светового пучка, имеющего распределение
$\vec{e_2}^{(i)}$.  Таким образом  \(\vec{E}_{1c}^{(i)}\)
является модой резонатора, изображенного в правой части исходной схемы
(рис. \ref{figIntro_gen}). Через  \(\vec{E}_{1f}
\) обозначен остаток, имеющий смысл волны рассеянной на случайных
неоднородностях показателя преломления. 

Поле справа от кристалла запишем в следующем виде:
\[ 
\vec{E}_2=\sum_i \vec{E}_{2s}^{(i)} +\vec{E}_{2c} + \vec{E}_{2d} + \vec{E}_{2f}, 
\] 
где \(\vec{E}_{2s}^{(i)}\) - прямая волна, имеющая структуру рассматриваемой 
совокупности мод резонатора;
\(\vec{E}_{2c}\) - обращенная волна, имеющая структуру обращенную по отношению
к волне падающей на кристалл слева.  Через $\vec{E}_{2d}$ обозначено рассеянное
излучение падающее на кристалл справа ( это тот остаток который получается
после вычета из всего светового пучка, отраженного от зеркала, той
его части которая соответствует рассматриваемой 
совокупности мод резонатора). При этом
следует сделать важное предположение относительно $\vec{E}_{2d}$:
$\vec{E}_{2d}$ не коррелирует с световыми пучками имеющими структуру
обращенную по отношению к $\vec{E}_1$, где $\vec{E}_1$ определяется
соотношением (\ref{eqE_left_1_gen}). Через \(\vec{E}_{2f}\)обозначен остаток 
- фенинг.

Примем
\[
\vec{E}_{1s}=A_{1s}(z,t)\vec{e}_1(\vec{r})e^{-i(\vec{k}_1\vec{r})},
\]
\[
\vec{E}_{1c}^{(i)}=A^{(i)}_{1c}(z,t)\vec{e}_2^{(i)\ast}
(\vec{r})e^{i(\vec{k}_2\vec{r})}, 
\]
\[
\vec{E}_{1f}=A_{1f}(z,t)\vec{e}_{1f}(\vec{r},t)e^{i(\vec{k}_2\vec{r})}, 
\]
где $\vec{e}_1(\vec{r})$ - распределение поля невозмущенной волны, падающей
слева; $\vec{e}_2^{(i)}(\vec{r})$ - распределение поля $i$-ой моды резонатора, 
$\vec{e}_{1f}(\vec{r})$ - распределение случайно рассеянного поля (фенинга).

%Разделение на компоненты справа
\input ./gen/fig_td3_gen.tex

Соотношения, описывающие компоненты поля \(\vec{E}_2\), можно записать по
аналогии:
\[
\vec{E}_{2s}^{(i)}=A^{(i)}_{2s}(z,t)\vec{e}_2^{(i)}(\vec{r})
e^{-i(\vec{k}_2\vec{r})},
\]
\[
\vec{E}_{2c}=A_{2c}(z,t)\vec{e}_1^\ast(\vec{r})e^{i(\vec{k}_1\vec{r})}, 
\]
\[
\vec{E}_{2d}=A_{2d}(z,t)\vec{e}_d(\vec{r})e^{-i(\vec{k}_2\vec{r})}, 
\]
\[
\vec{E}_{2f}=A_{2f}(z,t)\vec{e}_{2f}(\vec{r},t)e^{i(\vec{k}_1\vec{r})}.
\]
При написании данных соотношений мы предполагали, что зеркало
резонатора - сферическое, так что за направление распространения
максимума отраженного света $\vec{E}_{2d}$ (несущую) было принято 
$\vec{k}_2$, т. е. направление, в котором распространяется
$\vec{E}_{1f}$.

Для функций распределения $\vec{e}_1(\vec{r})$, $\vec{e}_2^{(i)}(\vec{r})$ ,
$\vec{e}_d$ и  $\vec{e}_{f1,f2}(\vec{r})$ выполняются условия
нормировки аналогичные условиям (\ref{eqNorm_dpcm}): 
\begin{eqnarray}
\int \limits_{S} \left( \vec{e}_1 \vec{e}_1^\ast \right) ds=1, 
\int \limits_{S} \left( \vec{e}_2^{(i)} \vec{e}_2^{(j)\ast} \right) ds=
\delta_{ij},
\nonumber \\
\left\langle \int \limits_{S} \left(\vec{e}_{1f} 
\vec{e}_{1f}^{\ast} \right) ds \right\rangle = 1,
\left\langle \int \limits_{S} \left(\vec{e}_{2f} 
\vec{e}_{2f}^{\ast} \right) ds \right\rangle = 1,
\label{eqNorm_gen} 
\end{eqnarray}
где $\left\langle\right\rangle$ обозначает усреднение по ансамблю. Кроме
того по аналогии с (\ref{eqZeroF_dpcm}): 
\begin{equation} 
\left\langle e_d \right\rangle = 0,
\left\langle e_{1f} \right\rangle = 0,
\left\langle e_{2f} \right\rangle = 0.
\label{eqZero_gen} 
\end{equation}
Полное поле для волны, распространяющейся слева имеет вид
\begin{equation} 
\vec{E}_1=A_{1s}\vec{e}_1 e^{-i(\vec{k}_1 \vec{r})} + 
\sum_i
A_{1c}^{(i)}\vec{e}_2^{(i)\ast} e^{i(\vec{k}_2 \vec{r})} + 
A_{1f}\vec{e}_{1f} e^{i(\vec{k}_2 \vec{r})} 
\label{eqE_left_gen} 
\end{equation} 
и для волны справа вид -
\begin{equation} 
\vec{E}_2=
\sum_i A_{2s}^{(i)}\vec{e}_2^{(i)} e^{-i(\vec{k}_2 \vec{r})} + 
A_{2c}\vec{e}_1^\ast e^{i(\vec{k}_1 \vec{r})} + 
A_{2d}\vec{e}_d e^{-i(\vec{k}_2\vec{r})}+
A_{2f}\vec{e}_{2f} e^{i(\vec{k}_1 \vec{r})} 
\label{eqE_right_gen} 
\end{equation} 












