%% -*- coding:koi8-r -*-
\centerline{\textsf{ОБЩАЯ ХАРАКТЕРИСТИКА РАБОТЫ}}

\underline{Актуальность темы диссертации.} Поиск новых способов хранения и 
обработки информации предполагает поиск и изучение новых областей физики.
Одной из таких областей, является динамическая голография. В настоящее
время накоплен большой объем знаний по природе фоторефрактивного эффекта.
Исследованы различные схемы обработки оптической информации на базе 
фоторефрактивных кристаллов (ФРК).
Достаточно хорошо исследованы пограничные состояния:
начальные моменты записи решеток и стационарные состояния. 
Еще больший интерес представляет динамика записи голографических решеток.
Теоретическое исследование этой задачи 
представляется трудоемкой задачей, поэтому в большинстве случаев при рассмотрении
этой задачи пренебрегают некоторыми, порой очень важными эффектами, 
в частности фенингом. 
Все это вместе взятое обуславливает актуальность исследований, направленных
на изучение динамики записи голографических решеток в ФРК. 

\underline{Цель работы.} Настоящая работа направлена на создание 
адекватной модели взаимодействия сложных световых пучков в ФРК.
Основное внимание при этом уделялось решению следующих проблем:
\begin{itemize}
\item учету влияния фенинга на характеристики различных оптических схем,
использующих ФРК, прежде всего рассматривались схемы двойного некогерентного
обращающего зеркала (ДНОЗ) (наиболее общая схема) и схема полулинейного генератора
\item учету влияния дополнительных примесей в ФРК 
\item разработке эффективных программ расчета характеристик данных схем
\end{itemize}

\underline{Научная новизна.} 
Построена общая модель самодифракции света в ФРК с учетом влияния 
фенинга. При этом дифрагирующие лазерные пучки представляются не плоскими
волнами, а в более общем случае - световыми пучками со сложным 
распределением по угловым координатам. Данная физическая модель является
наиболее близкой к действительности.
На базе этой модели исследованы процессы записи голографических решеток в 
схеме ДНОЗ и схеме полулинейного 
генератора с большим числом поперечных мод. 
В схеме ДНОЗ впервые проведены 
расчеты динамики записи голографических решеток 
в предположении сложного характера примесей ФРК.
 
На защиту выносятся следующие \underline{основные положения}:
\begin{enumerate}
\item Показано, что построенная общая модель самодифракции света в ФРК, 
адекватно описывает экспериментально наблюдаемые эффекты в схеме ДНОЗ 
и в схеме полулинейного генератора.
\item Показано, что модель ФРК с числом примесей больше 1 хорошо описывает
экспериментально наблюдаемые процессы записи-стирания 
голографических решеток в ФРК.
\item Показана принципиальная возможность распознавания оптических образов в
оптических системах на базе ФРК посредством разности времен восстановления
записанных и записываемых оптических образов.
\end{enumerate}

\underline{Практическая значимость} диссертации заключается в следующем:
\begin{enumerate}
\item Предложенная теория самодифракции сложных световых пучков в ФРК 
позволяет рассчитывать характеристики устройств обращения волнового фронта, 
в частности наиболее важных из них: ДНОЗ и полулинейного генератора.
\item Предложенная теория записи голографических решеток в ФРК позволяет 
рассчитывать характеристики оптических систем распознавания оптических 
образов на базе ФРК.  
\end{enumerate}

\underline{Апробация работы.} Основные результаты, полученные автором, 
опубликованы в 6 печатных работах. Они неоднократно докладывались в 
СПбГТУ, СПбБГТУ, а также на следующих конференциях:
\begin{itemize}
\item I и II Всероссийские научные конференции студентов-радиофизиков
(С. Петербург, 1997 и 1998)
\item International Workshop on Nondestructive
Testing and Computer Simulation in Science and Engineering
(St. Petersburg, Russia, 1998)
\item 7-я Петербургская школа-семинар-выставка Лазеры для медицины, биологии и
экологии
(С. Петербург, 1999)
\item Лазеры. Измерения. Информация
(С. Петербург, 2000)
\item Международной научной конференции ``Оптика кристаллов'' ``ОС-2000''
(Мозырь, Беларусь, 2000) 
\end{itemize}

\underline{Структура и объем работы.} Диссертация состоит из введения, трех глав,
заключения и списка используемой литературы, включающего 43 наименования. 
Объем работы составляет 131 страницу, включая 107 страниц основного текста 
и 46 рисунков.
