\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[koi8-r]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{mathwarn,indenrst}

\begin{document}
\thispagestyle{empty}

\section{Введение.}

   Исследование взаимодействия света с фоторефрактивными материалами
продолжает оставаться интересной теоретической и практической
задачей, связанной прежде всего перспективами оптической обработи
информации \cite{Psaltis}. В случае данной статьи мы
руководствуемся той гипотезой, что с помощью фоторефрактивных сред
с памятью можно классифицировать сложные световые пучки по
скорости нарастания обращенной волны для них (похожую идею см. в
\cite{ART}). Для этих целей необходимо исследование динамики
явлений обращения волнового фронта. До работ
\cite{Time-dependent}, \cite{Dynamics} и \cite{competition} эти
явления исследовали преимущественно для стационарного режима.

Особенностями данной задачи являются сложность взаимодействующих
полей и наличие неустранимых неоднородностей в среде.

 При рассеянии света в фоторефрактивном кристалле
рассеянное поле имеет случайный характер, что можно двояко учесть
в математическом моделировании явлений фоторефракции: либо решать
задачу для какой-либо частной реализации, либо подойти к задаче
статистически, применяя усреднение по ансамблю реализаций
уравнения, что даст существенное упрощение исходных уравнений.
Ниже дается краткий вывод таких уравнений для случая двойного
обращающего зеркала (разделы 2-5); описание экспериментальной
установки, экспериментальные данные и результаты численного
моделирования для различных случаев приведены в разделе 6,
результаты интерпретируются в разделе 7.

\section{Постановка задачи:}

На среду справа и слева направлены две волны, некогерентные между
собой. Поэтому распространение этих волн и их взаимодействие с
фоторефрактивной средой можно рассматривать независимо. Поле в
среде (фоторефрактивном кристалле) представим в виде
\begin{equation}
\begin{array}{l}
\vec{E}_1=\vec{E}_{1p}+\vec{E}_{1c}+\vec{E}_{1f},\\
\vec{E}_2=\vec{E}_{2p}+\vec{E}_{2c}+\vec{E}_{2f},
\end{array}
\end{equation}
где $\vec{E}_1$ - прямая волна, падающая слева, $\vec{E}_{1c}$ -
волна, обращенная по отношению к $\vec{E}_2$, $\vec{E}_{1f}$ -
волна, рассеянная на случайных неоднородностях показателя
преломления кристалла (фенинг). Компоненты волны \vec{E}_2,
распространяющейся с другой стороны кристалла, имеют аналогичный
смысл.

Примем
\begin{equation}
\vec{E}_{1p}=A^{(1)}_p(z,t)\vec{e}_1(\vec{r})e^{-i(\vec{k}_1\vec{r})},
\end{equation}
где $\vec{e}_1(\vec{r})$ - распределение поля невозмущенной
падающей волны.
\begin{equation}
\vec{E}_{1c}=A^{(1)}_c(z,t)\vec{e}_2^\ast(\vec{r})e^{-i(\vec{k}_2\vec{r})},
\end{equation}
где $\vec{e}_2(\vec{r})$ - распределение поля невозмущенной волны,
падающей справа.
\begin{equation}
\vec{E}_{1f}=A^{(1)}_f(z,t)\vec{f}_f^{(1)}(\vec{r},t)e^{-i(\vec{k}_2\vec{r})},
\end{equation}
где $\vec{f}_f^{(1)}(\vec{r},t)$ - распределение случайного
рассеянного поля. Аналогичные выражения описывают волну
$\vec{E}_2$, падающую справа.

Выполняются условия нормировки:
\begin{equation}
{\int \limits_{S} \left( \vec{e}_1 \vec{e}_1^\ast \right) ds=1;{}
\int \limits_{S} \left( \vec{e}_2 \vec{e}_2^\ast \right) ds=1;{}
\left\langle \int \limits_{S} \left(\vec{f}_f^{(1)}
\vec{f}_f^{(1)\ast} \right) ds \right\rangle = 1},\label{fnorm}
\end{equation}
где $\left\langle\right\rangle$ означает усреднение по ансамблю,
кроме того,
\begin{equation}
      \left\langle f_f^{(1)} \right\rangle = 0.\label{fzerof}
\end{equation}

Полное поле имеет вид
\begin{equation}
\vec{E}_1=A_p^{(1)}\vec{e}_1 e^{-i(\vec{k}_1 \vec{r})} +
A_c^{(1)}\vec{e}_2^\ast e^{-i(\vec{k}_2 \vec{r})} +
A_f^{(1)}\vec{f}_2^{(1)} e^{-i(\vec{k}_2 \vec{r})} \label{field}
\end{equation}

Возмущению диэлектрической проницаемости в среде
\tiny{$\Delta$}\normalsize$\epsilon$ соответствует эквивалентный
ток:
\begin{equation}
\vec{j}_{eq}=\vec{E}_1i\mbox{\tiny$\Delta$\normalsize}\epsilon\frac{\omega}{4\pi}
\label{fj}
\end{equation}
где $\mbox{\tiny$\Delta$\normalsize}\epsilon =
\epsilon_m(\vec{r},t)e^{i(\vec{\kappa}\vec{r})} +
\epsilon_m^\ast(\vec{r},t)e^{-i(\vec{\kappa}\vec{r})}$,
$\epsilon_m$ - комплексная амплитуда решетки в диэлектрике.
Выполняется условие
\begin{equation}
\vec{k}_1 + \vec{k}_2 + \vec{\kappa} = 0.\label{fvectors}
\end{equation}

\section{Вывод основных уравнений.}
Будем считать, что источником рассеянных полей являются
эквивалентные токи. Для нахожденияя амплитуд этих полей применим
лемму Лоренца (подобным образом это делается, например, в теории
возбуждения волноводов, см. \cite{Weinstein} ):
\begin{equation}
\int\limits_{S}{\left\{{\left[\vec{H}_a\vec{E}_b\right]}_n -
{\left[\vec{H}_b\vec{E}_a\right]}_n \right\}}ds =
\frac{4\pi}{c}\int\limits_{V}{\left\{\left(\vec{j}_a\vec{E}_b\right)
- \left(\vec{j}_b\vec{E}_a\right)\right\}}dv.
\end{equation}
Объем $V$ ограничен справа сечением $z$, см. рис.1. В качестве
поля ($a$) примем поле $\vec{E}_1$ в виде разложения (\ref{field})
с источником $\vec{j}_{eq}$ в виде (\ref{fj}), а в качестве
произвольного вспомогательного поля ($b$), не имеющего источников,
примем поочередно $\vec{e}_1^\ast e^{i(\vec{k}_1\vec{r})}$,
$\vec{e}_2 e^{-i(\vec{k}_2\vec{r})}$ и
$\vec{f}_f^{(1)\ast}e^{-i(\vec{k}_2\vec{r})}$, - обращенные к
искомым полям\footnote{Вместо последнего из указанных полей в
выкладках надо использовать другое, равное
$\vec{f}_f^{(1)\ast}e^{-i(\vec{k}_2\vec{r})}$ на сечении $z$, но
внутри объема $V$ удовлетворяющее уравнениям Максвелла в свободном
пространстве, т.е. формально не имеющее источников.}. Например,
для нахождения амплитуды обращенной волны, используем в качестве
вспомогательного поля $\vec{e}_2 e^{-i(\vec{k}_2\vec{r})}$:
\begin{equation}
\begin{array}{l}
\int\limits_{V}{ \left(\vec{j}_{eq}\vec{e}_2\right)
e^{-i(\vec{k}_2\vec{r})}}dv = \int_{0}^{z}{dz'}
\int\limits_{S}{ds\left(\vec{j}_{eq}\vec{e}_2\right)e^{-i(\vec{k}_2\vec{r})}}
= \\ \int\limits_{S}{ds \left\{ {\left[ \vec{H}_1\vec{e}_2
\right]}_n e^{-i(\vec{k}_2\vec{r})} - {\left[ \vec{h}_2\vec{E}_1
\right]}_n e^{-i(\vec{k}_2\vec{r})} \right\}}.
\end{array}\label{fexample}
\end{equation}

Для вычисления интегралов, стоящих в правой части
(\ref{fexample}), необходимо найти $\vec{H}_1$ и $\vec{h}_2$.
Считая волну квазиплоской, связь между $\vec{E}$ и $\vec{H}$
примем в следующем виде:
\begin{equation}
\vec{H} =
\sqrt{\frac{\epsilon}{\mu}}\left[\frac{\vec{k}}{k}\vec{E}\right]
\label{fHandE}
\end{equation}

Если воспользоваться условиями нормировки (\ref{fnorm}) и нулевого
среднего для фенинга (\ref{fzerof}) при усреднении по ансамблю, то
для первого слагаемого во второй части (\ref{fexample}) имеем:
\begin{equation}
\int\limits_{S}{ {\left[ \vec{H}_1\vec{e}_2 \right]}_n
e^{-i(\vec{k}_2\vec{r})} }{ds} =
\sqrt{\frac{\epsilon}{\mu}}\cos\theta{}A_c^{(1)}.
\end{equation}
Второе слагаемое в правой части (\ref{fexample}) даст тот же
результат, что и первое, таким образом в правой части
(\ref{fexample}) имеем
$2\cos{\theta}\sqrt{\frac{\epsilon}{\mu}}A_c^{(1)}.$ Остается
рассмотреть объемный интеграл в левой части (\ref{fexample}),
воспользовавшись выражением для $\vec{j}_{eq}$. В нем мы сохраним
только члены, для которых
$e^{-i((\vec{\kappa}+\vec{k}_1+\vec{k}_2)\vec{r})}=1,$ согласно
условию (\ref{fvectors}), а остальными членами с осциллирующими
множителями пренебрежем. После несложных выкладок (\ref{fexample})
переходит в
\begin{equation}
\frac{i\omega}{c}\int_{0}^{z}{A_p^{(1)}dz'}\int\limits_{S}{\epsilon_m^\ast{(\vec{e}_1\vec{e}_2)ds}}=
2\cos{\theta}\sqrt{\frac{\epsilon}{\mu}}A_c^{(1)}
\end{equation}
Обозначим
\begin{equation}
M = \int\limits_{S}{\epsilon_m^\ast{(\vec{e}_1\vec{e}_2)ds}},
\end{equation}
тогда
\begin{equation}
A_c^{(1)} =
\frac{i\omega}{c2\cos{\theta}}\sqrt{\frac{\mu}{\epsilon}}\int_{0}^{z}{A_p^{(1)}M
dz'}.
\end{equation}
Дифференцируя по $z$, получим:
\begin{equation}
\frac{\partial{A_c^{(1)}}}{\partial{z}} =
\frac{i\omega}{c2\cos{\theta}}\sqrt{\frac{\mu}{\epsilon}}A_p^{(1)}M.
\end{equation}

Аналогичным образом выводится уравнение
\begin{equation}
\begin{array}{l}
\frac{\partial{A_p^{(1)}}}{\partial{z}} =
\frac{i\omega}{c2\cos{\theta}}\sqrt{\frac{\mu}{\epsilon}} \left\{
A_c^{(1)}M^{\ast} + A_f^{(1)}M_f^{(1)} \right\},
\\
M_f^{(1)}=\left\langle \int
\limits_S{\epsilon_m(\vec{f}_f\vec{e}_1^\ast)ds} \right\rangle.
\end{array}
\label{fAp}
\end{equation}

При выводе
\begin{equation}
\frac{\partial{A_f^{(1)}}}{\partial{z}} =
\frac{i\omega}{c2\cos{\theta}}\sqrt{\frac{\mu}{\epsilon}}A_p^{(1)}M_f^{(1)\ast}
\end{equation}
было учтено, что $\int \limits_{S} \left\langle
\epsilon_m^{\ast}\frac{\partial{\vec{f}_f^{(1)}}}{\partial{z}}
\right\rangle{}ds = 0,$ т.е. считаем, что $\epsilon_m^\ast$ и
$\frac{\partial{\vec{f}_f^{(1)}}}{\partial{z}}$ не коррелируют.

Для поля с другой стороны кристалла уравнения выводятся
аналогично:
\begin{equation}
\begin{array}{l}
-\frac{\partial{A_c^{(2)}}}{\partial{z}} =
\frac{i\omega}{c2\cos{\theta}}\sqrt{\frac{\mu}{\epsilon}}A_p^{(2)}M.
\\
-\frac{\partial{A_p^{(2)}}}{\partial{z}} =
\frac{i\omega}{c2\cos{\theta}}\sqrt{\frac{\mu}{\epsilon}} \left\{
A_c^{(2)}M^{\ast} + A_f^{(2)}M_f^{(2)} \right\}.
\\
-\frac{\partial{A_f^{(2)}}}{\partial{z}} =
\frac{i\omega}{c2\cos{\theta}}\sqrt{\frac{\mu}{\epsilon}}A_p^{(2)}M_f^{(2)\ast}.
\end{array}
\end{equation}
Знак (-) в левых частях уравнений для $E^{(2)}$ появляется из-за
распространения волны в направлении, обратном к оси $z$.

\section{Вывод уравнений для среды.}
Будем исходить из следующего уравнения (см. \cite{material}):
\begin{equation}
\left(\frac{\partial}{\partial{t}}
+\frac{1}{\tau}\right)\epsilon_m{e}^{i\vec{\kappa}\vec{r}} =
i\frac{\Gamma}{2I_0}\left((\vec{E}_1\vec{E}_1^\ast) +
(\vec{E}_2\vec{E}_2^\ast)\right),\label{fmaterial}
\end{equation}
где $\tau$ - время релаксации диэлектрической проницаемости
$\epsilon_m$, $\Gamma\tau$ - константа нелинейной связи, $I_0$ -
полная интенсивность всех падающих пучков. $\epsilon_m$ мы
раскладываем на две компоненты: переменную часть, зависящую от
интерференционной картины в кристалле и постоянную часть
$\epsilon_{m0}$, обусловленную дефектами кристалла. Поскольку
двойное обращающее зеркало является не генератором, а усилителем
фенинга (см. \cite{Zozulya}), необходима ненулевая затравка для
$\epsilon_m$, чтобы описать постоянное присутствие фенинга в
экспериментальной ситуации. В отличие от работы \cite{Zozulya} мы
вводим эту затравку не в начальные условия, а в сами уравнения,
тем самым вводя постоянную затравку и для обращенной волны.

Cохраним только члены, зависящие от $r$ по закону
$e^{i(\vec{k}\vec{r})}$, учтя, что
$\vec{k}_1+\vec{k}_2+\vec{\kappa}=0$. Если получившиеся уравнение
для $\epsilon_m$ домножить на $\vec{e}_1^\ast\vec{e}_2^\ast$,
проинтегрировать по $S$ и усреднить по ансамблю (при этом исчезнут
интегралы, в которые входит $\vec{f}_f$, т.к.
$\left\langle{\vec{f}_f}\right\rangle=0$), то мы придем к
уравнению для величины $M^\ast$, которая входит в уравнение
(\ref{fAp}):
\begin{equation}
\begin{array}{l}
\left(\frac{\partial}{\partial{t}} +\frac{1}{\tau}\right){M^\ast}
=
i\frac{\Gamma}{2I_0}B(A_p^{(1)}A_c^{(1)\ast}+A_p^{(2)}A_c^{(2)\ast}),
\\
B=\int
\limits_S{(\vec{e}_1^\ast\vec{e}_2^\ast)(\vec{e}_1\vec{e}_2)ds},
\end{array}
\end{equation}
где B - величина, определяемая известными распределениями исходных
полей.

Чтобы вывести уравнение для $M_f^{(1)}$, нужно домножить уравнение
(\ref{fmaterial}) на $(\vec{e}_1^\ast\vec{f}_f^{1})$ и усреднить
по ансамблю. При этом учитываем, что $\vec{f}_f$ зависит от $t$ и
$z$. При усреднении по ансамблю можно считать $\left\langle{
\vec\epsilon_m\left(\vec{e}_1\frac{\partial\vec{f}_f^{(1)}}{\partial{t}}\right)
}\right\rangle=0$ и что $\vec{f}_f^{(1)}$ и $\vec{f}_f^{(2)}$ не
коррелируют, что эквивалентно прeнебрежению обращенным фенингом,
тогда $\left\langle\int\limits_S
{(\vec{e}_2\vec{f}_f^{(2)\ast})(\vec{e}_1^\ast\vec{f}_f^{(1)})ds}\right\rangle
=0$, и в результате имеем
\begin{equation}
\begin{array}{l}
\left(\frac{\partial}{\partial{t}}
+\frac{1}{\tau}\right){M_f^{(1)}} =
i\frac{\Gamma}{2I_0}C_1A_p^{(1)}A_f^{(1)\ast},\\
C_1=\left\langle\int\limits_S
{(\vec{e}_1\vec{f}_f^{(1)\ast})(\vec{e}_1^\ast\vec{f}_f^{(1)})ds}\right\rangle.
\end{array}
\end{equation}
$C_1$ зависит от времени и координаты, но так как выполняются
условия нормировки (\ref{fnorm}), то эта зависимость не очень
сильная. При расчетах мы будем считать эту величину постоянной.

Аналогично получаются уравнения для $M_f^{(2)}$.

\section{Окончательный вид уравнений.}

\begin{equation}
\begin{array}{l}
\left(\frac{\partial}{\partial t}+\frac{1}{\tau} \right)
(N^{\ast}+N_0^{\ast})=QB\left(A_p^{(1)}A_c^{(1)\ast}+A_p^{(2)}A_c^{(2)\ast}\right)\\
\left(\frac{\partial}{\partial t}+\frac 1 \tau \right)
(N_f^{(1)}+N_{f0}^{(1)})=QC_1A_p^{(1)}A_f^{(1)\ast}\\
 \left(\frac\partial{\partial t}+\frac 1 \tau \right)
 (N_f^{(2)}+N_{f0}^{(2)})=QC_2 A_p^{(2)}A_f^{(2)\ast}
\end{array}\label{gratings}
\end{equation}
\begin{equation}
\begin{array}{l}
\frac{\partial A_{p}^{(1)}}{\partial z} = -D\left\{
A_c^{(1)}N^{\ast} + A_f^{(1)}N_f^{(1)} \right\}   \\
\frac{\partial A_{c}^{(1)}}{\partial z} = D A_p^{(1)}N\\
\frac{\partial A_{f}^{(1)}}{\partial z} = D A_p^{(1)}N_f^{(1)\ast}
\end{array}\label{ampl1}
\end{equation}
\begin{equation}
\begin{array}{l}
 -\frac{\partial A_{p}^{(2)}}{\partial z} = -D\left\{ A_c^{(2)}N^\ast + A_f^{(2)}N_f^{(2)} \right\}   \\
 -\frac{\partial A_{c}^{(2)}}{\partial z} = D A_p^{(2)}N\\
 -\frac{\partial A_{f}^{(2)}}{\partial z} = D A_p^{(2)}N_f^{(2)},
\end{array}\label{ampl2}
\end{equation}
где $iM=N$, $-iM^\ast=N^\ast$, $-iM_f^{(1)}=N_f^{(1)}$,
$-M_f^{(2)}=N_f^{(2)}$; $D=\frac{\omega}c
\frac1{2\cos\theta}\sqrt{\frac\mu\epsilon}$;  $Q=\frac\Gamma{2I}$;

$B=\int \limits_{S}{(\vec{e}_1 \vec{e}_2^\ast)
(\vec{e}_1^\ast\vec{e}_2 )}dS$;

$C_1=\left\langle\int\limits_S
{(\vec{e}_1\vec{f}_f^{(1)\ast})(\vec{e}_1^\ast\vec{f}_f^{(1)})ds}\right\rangle$;

$C_2=\left\langle\int\limits_S
{(\vec{e}_2\vec{f}_f^{(2)\ast})(\vec{e}_2^\ast\vec{f}_f^{(2)})ds}\right\rangle$.

Полученные уравнения во многом похожи на выведенные Зозулей
\cite{Zozulya}. Различие заключается в том, что уравнения
описывают явление двойного обращения в среднем и пригодны для
случая сложных полей, падающих на кристалл. В силу этого
коэффициенты $B, C_1, C_2$, входящие в уравнения, зависят от
распределения полей. Точные значения $C_1$ и $C_2$ в рамках этой
теории не могут быть вычислены, но их можно оценить, сделав
предположения относительно распределения фенинга. В ряде случаев
их можно считать постоянными величинами. Переменные $N, N_f^{(1)},
N_f^{(2)}$ характеризует степень корреляции между структурой полей
и структурой среды. Их изменение соответствует перестройке
распределения показателя преломления кристалла за счет
фоторефрактивного эффекта. Слагаемые $N_0, N_{f0}^{(1)}$ и
$N_{f0}^{(2)}$ соответствуют введенной ранее для уравнения
\ref{fmaterial} постоянной затравке $\epsilon_{m0}$.
      Начальные и граничные условия имеют следующий вид:
\begin{equation}
\begin{array}{l}
N(t=0)=N_f^{(1)}(t=0)=N_f^{(2)}(t=0)=0;\\
A_p^{(1)}(z=0,t)=A_{p0}^{(1)}, A_p^{(2)}(z=d,t)=A_{p0}^{(2)}\\
A_c^{(1)}(z=0,t)=A_c^{(2)}(z=d,t)= 0;\\
A_f^{(1)}(z=0,t)=A_f^{(2)}(z=d,t)=0.
\end{array}\label{limits}
\end{equation}

       В случае проведения экспериментов по восстановлению
решеток после кратковременного выключения пучков накачки (одного
или обоих) начальные и граничные условия соответствуют
релаксировавшим значениям амплитуд решеток и рассеянных волн.

\section{Эксперимент и численное моделирование.}
Экспериментальное исследование динамики двойного обращения
позволило проверить предложенную в данной статье теоретическую
модель. Экспериментальная установка построенна по обычной схеме,
уже применявшейся ранее (см. \cite{Dynamics}), показана на рисунке
2. Два пучка накачки от двух независимых гелий-неоновых лазеров Л1
и Л2 ($\lambda=0.63$~мкм), направленных встречно под углом
$\theta=4^o$ пересекались в кристалле BTO с размерами 10мм х 4мм х
9мм. Один из пучков имел гауссову форму а другой, при
необходимости, пропускался через рассеиватель (матовую пластинку),
рассеянное излучение фокусировалось объективом на грани кристалла.
Оба пучка были поляризованы в плоскости их пересечения, в которой
также лежала оптическая ось {\bf c}. Мощности лазеров не превышали
3 мВт и 6 мВт и могли быть подобраны равными с помощью систем
полупрозрачных зеркал. Для обеспечения максимального усиления на
кристалл подавалось переменное электрическое поле напряженностью 5
кВ/см, что не противоречит применяемой теоретической модели в
уравнениях (\ref{gratings}) - подробнее об этом см. в
\cite{material}. При этом истощение пучков
накачки, проходивших через кристалл, достигало 90%.  Обращенная
волна после модуляции механической вертушкой поступала на фотодиод
ФД-9К и электрический сигнал от него поступал для оцифровки на
звуковую карту персонального компьютера.

В ходе эксперимента мы измеряли амплитуду обращенной волны.  На
графиках (...) показаны экспериментальные кривые для случаев
слабой затравочной решетки (а), соответствующей релаксации
записанных ранее решеток в течение нескольких суток, и для сильных
затравочных решеток (б), при перекрытии пучков накачки на время от
нескольких секунд до получаса.

Наша модель позволяет учесть не только амплитуду затравочной
решетки, но и степень ее корреляции с сигналом и фенингом, а также
численно учесть корреляцию распределения фенинга и пучков накачки
(коэффициенты $C_1$ и $C_2$). Это позволяет при численном
моделировании получить формы кривых, совпадающие с
экспериментальными.  Уравнения (\ref{ampl1}), (\ref{ampl2})
решались численными   методами, а (\ref{gratings}) - аналитически
для каждого из   временных промежутков, в которые амплитуды полей
считались  постоянными.

    На графиках (...) показаны результаты численного моделирования для разных значений
парметров уравнений (\ref{gratings}), (\ref{ampl1}) и
(\ref{ampl2}). При подборе параметров учитывалось, $D$ - величина
порядка обратной длины волны, зависящая также от угла пересечения
пучков; $B$, $C_1$ и $C_2$ - порядка обратной площади поверхности
кристалла. Коэффициент $Q$ мы выбирали действительным, что
соответствует только диффузионному механизму записи  дифракционных
решеток. Сложность волны учитывается в коэффициенте $B$, который
тем меньше, чем более структура одной волны накачки отличается от
структуры другой волны.

\section{Обсуждение.}
   Участок резкого роста обращенной волны соответствует построению
   решеток, которые являются общими для обоих пучков накачки, а
   участок медленного роста, как отмечено в \cite{competition},
   соответствует конкуренции мод среди генерируемых пучков
   (обращенной волны, конического рассеяния и фенинга), которую в
   большинстве случаев выигрывает обращенная волна, не подавляя,
   однако, фенинг окончательно. В нашем описании коническое
   рассеяние считалось частью фенинга, специфика которого может
   быть учтена в функции распределения фенинга $f_f(\vec{r},t)$.
   Если оба пучка накачки были гауссовой формы, интенсивность
   конического рассеяния ("арки" или "дуги", проходящей через
   пятно обращенной волны) менялась по интенсивноси в различных
   своих участках с течением времени, однако не исчезала за все
   время эксперимента (несколько часов). В нашей модели это та
   ситуация, когда "фенинг подавляет обращенную волну", что
   учитывается большими значениями коэффициентов $C_1$ и $C_2$,
   которые зависят от структуры фенинга и пучков накачки (см.
   расчетный график (...) и экспериментальный (...)) В том же
   случае, если один из накачки пучков имеет сложную форму,
   конического рассеяния с самого начала не возникает, и мы имеем
   рост обращенной волны и убывание фенинга, как это изображено на
   графике (...), расчитанном при тех же значениях параметров
   модели, за исключением $C_1$ и $C_2$, которые в данном случае
   берутся в несколько раз меньшими.

В случае сильной затравки кривая роста обращенной волны ведет себя
немонотонно, т.е. имеется резкий всплеск интенсивности поля при
переходе к стадии медленного изменения обращенной волны.  Ранее
(см. \cite{Dynamics}) небольшой локальный максимум, наблюдавшийся
экспериментально при переходе к стационарному режиму объяснялся
существенным превышением порога генерации (коэффициента нелинейной
связь $\Gamma$) для обращенной волны. Мы считаем, что такое
поведение кривой роста зависит также и от корреляционных
коэффициентов $B, C_1$ и $C_2$.

    Увеличение затравки для обращенной волны и для фенинга уменьшает
    время построения обращенной волны. Этот факт иллюстрируется
    расчетным графиком (...) В эксперименте величина
    затравки регулируется подбором времени, в течение которого
    решетки показателя преломления в кристалле стираются при
    выключении одного или обоих пучков накачки. Экспериментальные
    и теоретические графики времени восстановления обращенной
    волны в зависимости от времени стирания дифракционных решеток
    (графики ...) показывают, что до участка насыщения эта
    характеристика носит линейный характер. Это означает, что
    достаточно учета одного времени релаксации для объяснения
    указанных экспериментальных данных. Если расширить
    исследования на времена стирания, существенно меньшие чем 1с.
    и существенно большие, чем 30 мин., зависимость времени
    восстановления обращенной волны от времени стирания решеток
    может оказаться ступенчатой, как это было указано в
    \cite{Dynamics}.

\section{Заключение.}
    В данной работе представлено теоретическое и экспериментальное
    исследование динамики обращения волнового фронта на основе
    двойного фазосопрягающего зеркала. Предложена новая
    математическая модель конкуренции обращенной волны с фенингом,
    объясняющая случаи немонотонного роста фазосопряженного пучка и разницы во
    времени построения обращенной волны для сложного и для
    гауссова пучка, что подтверждает возможность классификации
    сложных сигнальных пучков по скорости нарастания обращенной
    волны для них. Предложенная теоретическая модель может быть
    распространена с такого простого случая, как двойное обращающее зеркало,
    на более сложные оптические схемы, как например полулинейный генератор.

\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{Psaltis} D.Psaltis, D.Brady, K.Wagner {\it Adaptive optical networks using photorefractive crystals} Applied Optics, Vol. {\bf 27(9)}, pp.1752-1759,
1988.
\bibitem{ART} D.C.Wunsch, D.J.Morris et al. {\it Photorefractive adaptive resonans neural
network} Appl.Optics, {\bf 32} No~8, 1993.
\bibitem{Time-dependent} M.Horowitz, D.Kligler, B.Fischer {\it Time-dependent behavior of photorefractive two- and four-wave
mixing.} J. of the Opt. Society of America B, {\bf 8(10)}, 1991.
\bibitem{competition} Q.Byron He, Pochi Yeh, Claire Gu, R.R.
Neurgaonkar {\it Multigrating competition effects in
photorefractive mutually pumped phase conjugation} J. of the
Optical Society of America B, {\bf 9(1)}, 1992.
\bibitem{Dynamics}  М.П.Петров, Х.Д.Колфилд, Е.В.Мокрушина {\it Некогерентное двойное обращающее зеркало на
$Bi_{12}TiO_{20}$} Квантовая электроника, {\bf 19}, No~3, 1992.
\bibitem{Weinstein} П.А.Вайнштейн {\it Электромагнитные волны.} M:
Радио и связь, 1988.
\bibitem{material} М.П.Петров, С.И. Степанов, А.В. Хоменко {\it Фоторефрактивные кристаллы в когерентной
оптике.} Спб: Наука, 1992.
\bibitem{Zozulya} А.А.Зозуля: {\it Влияние фенинга на характеристики самонакачивающихся систем четырехволнового смешения в фоторефрактивных
средах,} Квантовая Электроника, {\bf 19}, No~8, 1992.

\end{thebibliography}

\end{document}
