\subsection{Вывод уравнений для среды}

Будем исходить из следующего уравнения (см. \cite{material}): 
\begin{equation}  
\left(\frac{\partial}{\partial{t}} 
+\frac{1}{\tau}\right)\varepsilon_m{e}^{i\vec{\kappa}\vec{r}} = 
i\frac{\Gamma}{2I_0}\left((\vec{E}_1\vec{E}_1^\ast) + 
(\vec{E}_2\vec{E}_2^\ast)\right),\label{fmaterial} 
\end{equation} 
где $\tau$ время релаксации, $\Gamma\tau$ - константа нелинейной связи, $I_0$
- полная интенсивность всех падающих пучков. $\varepsilon_m$ разложим на две
компоненты: переменную часть, зависящую от интерференционной картины, и
постоянную часть, определяемую дефектами кристалла, а также наличием некоторой
долговременной памяти, так что некогда записанные решетки могут сохраняться в
кристалле довольно продолжительное время. Поскольку двойное обращающее зеркало
является в случае феннинга является не генератором а усилителем
\cite{Zozulya}, то необходима ненулевая затравка для $\varepsilon_m$, чтобы
описать присутствие фенинга в экспериментальной ситуации. В отличие от работы
\cite{Zozulya} мы вводим эту затравку не в граничные условия, а в само
материальное уравнение, тем самым вводя затравку и для обращенной волны
\footnote{Следует отметить, что таким образом автоматически учитываются
те решетки, которые сохраняются в образце благодаря наличию долговременной памяти}

Сохраним в правой части (\ref{fmaterial}) только члены зависящие от
$r$ по закону $e^{- i\left(\vec{k_1}+ \vec{k_2}\right) \vec{r}}$, учтя
что, $\vec{k}_1+\vec{k}_2+\vec{\kappa}=0$. В результате для 
правой части (\ref{fmaterial}) получим:
\begin{eqnarray}
(\vec{E}_1\vec{E}_1^\ast) + (\vec{E}_2\vec{E}_2^\ast) =
\left( A_s^{(1)} A_c^{(1)\ast} + A_s^{(2)} A_c^{(2)\ast} \right)
\left( \vec {e_1} \vec {e_2}\right) 
e^{- i\left(\vec{k_1}+ \vec{k_2}\right) \vec{r}} +
\nonumber \\
+ A_s^{(1)} A_c^{(1)\ast} 
\left( \vec {e_1} \vec{f_f^{(1)\ast}}\right)
e^{- i\left(\vec{k_1}+ \vec{k_2}\right) \vec{r}} +
A_s^{(2)} A_c^{(2)\ast} 
\left( \vec {e_2} \vec{f_f^{(2)\ast}}\right)
e^{- i\left(\vec{k_1}+ \vec{k_2}\right) \vec{r}}.
\nonumber
\end{eqnarray}
Таким образом, в пренебрежении быстро осцилирующими членами  имеем
следующее уравнение для $\varepsilon_m$ 
\begin{eqnarray}
\left(\frac{\partial}{\partial{t}} 
+\frac{1}{\tau}\right)\varepsilon_m =i\frac{\Gamma}{2I_0} 
\left( A_s^{(1)} A_c^{(1)\ast} + A_s^{(2)} A_c^{(2)\ast} \right)
\left( \vec {e_1} \vec {e_2}\right) +
\nonumber \\
+ i\frac{\Gamma}{2I_0} A_s^{(1)} A_c^{(1)\ast} 
\left( \vec {e_1} \vec{f_f^{(1)\ast}}\right) +
i\frac{\Gamma}{2I_0} A_s^{(2)} A_c^{(2)\ast} 
\left( \vec {e_2} \vec{f_f^{(2)\ast}}\right).
\label{fmatfin}
\end{eqnarray}

Если получившееся уравнение для 
$\varepsilon_m$ домножить на $\vec{e}_1^\ast\vec{e}_2^\ast$, проинтегрировать
по $S$ и усреднить по ансамблю (при этом исчезнут интегралы в которые входит
$\vec{f}_f$, т. к. $\left\langle{\vec{f}_f}\right\rangle=0$), то придем к
уравнению для величины $M^\ast$, которая входит в систему уравнений
(\ref{E1}, \ref{E2}):
\[
\left(\frac{\partial}{\partial{t}} +\frac{1}{\tau}\right){M^\ast} 
= 
i\frac{\Gamma}{2I_0}B(A_s^{(1)}A_c^{(1)\ast}+A_s^{(2)}A_c^{(2)\ast}), 
\] 
где через $B$ обозначено
\[
B=\int 
\limits_S{(\vec{e}_1^\ast\vec{e}_2^\ast)(\vec{e}_1\vec{e}_2)ds}.
\]
Таким образом $B$ - величина, определяемая известными распределениями полей.

Чтобы вывести уравнение для $M_f^{(1)}$ нужно домножить уравнение
(\ref{fmatfin}) на $(\vec{e}_1^\ast\vec{f}_f^{(1)})$ и усреднить по
ансамблю. При этом следует учитывать, что $\vec{f}_f$ зависит от $t$ и от $z$.
При усреднении по ансамблю можно считать, что 
$\left\langle{ \vec\varepsilon_m
\left(\vec{e}_1\frac{\partial\vec{f}_f^{(1)}}{\partial{t}}\right) 
}\right\rangle=0$ 
и что $\vec{f}_f^{(1)}$ и $\vec{f}_f^{(2)}$ не кореллируют, что эквивалентно
пренебрежению обращенным фенингом, тогда 
$\left\langle\int\limits_S 
{(\vec{e}_2\vec{f}_f^{(2)\ast})(\vec{e}_1^\ast\vec{f}_f^{(1)})ds}\right\rangle 
=0$,
и в результате имеем:
\[
\left(\frac{\partial}{\partial{t}} 
+\frac{1}{\tau}\right){M_f^{(1)}} = 
i\frac{\Gamma}{2I_0} C_1 A_s^{(1)}A_f^{(1)\ast},
\]
где
\[
C_1=\left\langle\int\limits_S 
{(\vec{e}_1\vec{f}_f^{(1)\ast})(\vec{e}_1^\ast\vec{f}_f^{(1)})ds}\right\rangle.
\]
$C_1$ зависит от времени и координаты, но так как выполняются условия
нормировки (\ref{fnorm}), то эта зависимость не очень сильная. При расчетах мы
будем считать эту величину постоянной.

Аналогичным образом можно получить  уравнение для $M_f^{(2)}$. Для
этого домножим уравнение(\ref{fmatfin}) на
$(\vec{e}_2^\ast\vec{f}_f^{(2)})$ и усредним  полученное по
ансамблю. В результате получим:
\[
\left(\frac{\partial}{\partial{t}} 
+\frac{1}{\tau}\right){M_f^{(2)}} = 
i\frac{\Gamma}{2I_0} C_2 A_s^{(2)}A_f^{(2)\ast},
\]
где
\[
C_2=\left\langle\int\limits_S 
{(\vec{e}_2\vec{f}_f^{(2)\ast})(\vec{e}_2^\ast\vec{f}_f^{(2)})ds}\right\rangle.
\]














