\subsection{Постановка задачи}

\input ./theory/fig_td1_dpcm.tex

\input ./theory/fig_td2_dpcm.tex

Предположим, что на среду слева и справа направлены 
две волны, некогерентные между собой (см.
рис. \ref{figTD1_dpcm}). Поэтому рассмотрение этих волн и взаимодействие их с
фоторефрактивной средой можно рассматривать независимо.
Представим поле в среде (ФРК) в следующем виде
(см. рис. \ref{figTD2_dpcm}):
\[ 
\begin{array}{l} 
\vec{E}_1=\vec{E}_{1s}+\vec{E}_{1c}+\vec{E}_{1f},\\ 
\vec{E}_2=\vec{E}_{2s}+\vec{E}_{2c}+\vec{E}_{2f}, 
\end{array} 
\] 
где \(\vec{E}_{1s}\) - прямая волна, имеющая структуру волны падающей на
кристалл слева; \(\vec{E}_{1c}\) - обращенная волна, имеющая структуру
обращенную по отношению к волне падающей на кристалл справа. Через 
\(\vec{E}_{1f} \) обозначен остаток, имеющий смысл волны рассеянной на
случайных неоднородностях показателя преломления. Компоненты волны 
\(\vec{E}_2\), распространяющейся с другой стороны кристалла имеют аналогичный
смысл.

Примем
\[
\vec{E}_{1s}=A_{1s}(z,t)\vec{e}_1(\vec{r})e^{-i(\vec{k}_1\vec{r})},
\]
\[
\vec{E}_{1c}=A_{1c}(z,t)\vec{e}_2^\ast(\vec{r})e^{i(\vec{k}_2\vec{r})}, 
\]
\[
\vec{E}_{1f}=A_{1f}(z,t)\vec{e}_{1f}(\vec{r},t)e^{i(\vec{k}_2\vec{r})}, 
\]
где $\vec{e}_1(\vec{r})$ - распределение поля невозмущенной волны, падающей
слева; $\vec{e}_2(\vec{r})$ - распределение поля невозмущенной волны, падающей
справа; $\vec{e}_{1f}(\vec{r})$ - распределение случайно рассеянного поля.

Следует отметить тот факт, что усиление плоских волн в различных направлениях
- разное, так что максимум функции распределения $\vec{e}_{1f}(\vec{r})$ имеет
место в направлении наибольшего усиления. Вместе с тем вполне разумным
представляется выбирать направление распространения исходных волн так чтобы
обращенные пучки распространялись бы в направлении наибольшего усиления. Это
оправдывает тот факт, что за направление несущей для распределений полей
компонент $\vec{E}_{1c}$ и $\vec{E}_{1f}$ мы выбрали один и тот же
вектор $\vec{k}_2$. 

Соотношения, описывающие компоненты поля \(\vec{E}_2\), можно записать по
аналогии:
\[
\vec{E}_{2s}=A_{2s}(z,t)\vec{e}_2(\vec{r})e^{-i(\vec{k}_2\vec{r})},
\]
\[
\vec{E}_{2c}=A_{2c}(z,t)\vec{e}_1^\ast(\vec{r})e^{i(\vec{k}_1\vec{r})}, 
\]
\[
\vec{E}_{2f}=A_{2f}(z,t)\vec{e}_{2f}(\vec{r},t)e^{i(\vec{k}_1\vec{r})}, 
\]

Для функций распределения $\vec{e}_1(\vec{r})$, $\vec{e}_2(\vec{r})$ и 
$\vec{e}_{1f,2f}(\vec{r})$ выполняются следующие условия нормировки:
\begin{eqnarray}
\int \limits_{S} \left( \vec{e}_1 \vec{e}_1^\ast \right) ds=1, 
\int \limits_{S} \left( \vec{e}_2 \vec{e}_2^\ast \right) ds=1,
\nonumber \\
\left\langle \int \limits_{S} \left(\vec{e}_{1f} 
\vec{e}_{1f}^{\ast} \right) ds \right\rangle = 1,
\left\langle \int \limits_{S} \left(\vec{e}_{2f} 
\vec{e}_{2f}^{\ast} \right) ds \right\rangle = 1,
\label{eqNorm_dpcm} 
\end{eqnarray}
где $\left\langle\right\rangle$ обозначает усреднение по ансамблю. Кроме
того: 
\begin{eqnarray} 
\left\langle e_{1f} \right\rangle = 0,
\left\langle e_{2f} \right\rangle = 0.
\label{eqZeroF_dpcm} 
\end{eqnarray}
Полное поле для волны, распространяющейся слева имеет вид
\begin{equation} 
\vec{E}_1=A_{1s}\vec{e}_1 e^{-i(\vec{k}_1 \vec{r})} + 
A_{1c}\vec{e}_2^\ast e^{i(\vec{k}_2 \vec{r})} + 
A_{1f}\vec{e}_{1f} e^{i(\vec{k}_2 \vec{r})} 
\label{eqFieldLeft} 
\end{equation} 
и для волны справа вид -
\begin{equation} 
\vec{E}_2=A_{2s}\vec{e}_2 e^{-i(\vec{k}_2 \vec{r})} + 
A_{2c}\vec{e}_1^\ast e^{i(\vec{k}_1 \vec{r})} + 
A_{2f}\vec{e}_{2f} e^{i(\vec{k}_1 \vec{r})}. 
\label{eqFieldRight} 
\end{equation} 











